<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.7.4">Jekyll</generator>
  <link href="https://ginden.github.io//blog/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/>
  <link href="https://ginden.github.io//blog/" rel="alternate" type="text/html"/>
  <updated>2020-08-31T11:33:25+02:00</updated>
  <id>https://ginden.github.io//blog/</id>
  <title type="html">Blog Michała Wadasa</title>
  <subtitle>Mój prywatny blog z moimi prywatnymi opiniami.</subtitle>
  <entry>
    <title type="html">pasta-o-egzorcyzmach</title>
    <link href="https://ginden.github.io//blog/pasta-o-egzorcyzmach/" rel="alternate" type="text/html" title="pasta-o-egzorcyzmach"/>
    <published>2020-08-31T01:48:00+02:00</published>
    <updated>2020-08-31T01:48:00+02:00</updated>
    <id>https://ginden.github.io//blog/pasta-o-egzorcyzmach</id>
    <content type="html" xml:base="https://ginden.github.io//blog/pasta-o-egzorcyzmach/">&lt;p&gt;Treść pasty do kopiuj-wklej:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;ŻADNE&lt;/strong&gt; opętanie nie zostało zbadane i opublikowane jako case study z odpowiednim zapleczem medycznym.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;WSZYSTKIE&lt;/strong&gt; opisane w literaturze medycznej przypadki opętania okazały się chorobami.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Wbrew zapewnieniom katolików, opętania nie są weryfikowane w sposób naukowy - np. z podwójnie ślepą próbą.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Są opisane przypadki opętań potwierdzonych przez KK, które okazywały się być nieleczoną schizofrenią.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Demografia opętań jest podobna w każdej kulturze w której występują - chorują najczęściej młode religijne kobiety. Jest to sprzeczne z tezami katolickimi o rzekomym kuszeniu tylko wiernych.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Opętania występują tylko w kulturach które dopuszczają taką możliwość - np. w kulturach arabskich są popularniejsze niż w nie-arabskich krajach muzułmańskich.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;leki przeciwpsychotyczne wykazują znaczącą skuteczność w redukowaniu objawów Czekam na teologiczne implikacje tego że antagonizm receptorów D2 i 5-HT2A wyrzuca złego ducha.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;gdyby demony i złe duchy istniały, to religianci mogliby wsadzić opętaną osobę pod fMRI i pokazać że np. słowa wydobywają się z ust opętanego/opętanej bez udziału mózgu pacjenta - nigdy nawet takiego badania nie próbowali zrobić.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Demony i złe duchy wypędzają “skutecznie” także imamowie, popi, księża i inni tacy. Jest to sprzeczne z teologią każdej z tych religii.
I tak dalej. Hipoteza o nadnaturalnym wpływie nie ma żadnego potwierdzenia w rzeczywistości poza słowami ludźmi PRZEKONANYMI o jej prawdziwości a priori.&lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;A dokładniejsza argumentacja:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;ŻADNE&lt;/strong&gt; opętanie nie zostało zbadane i opublikowane jako case study z odpowiednim zapleczem medycznym [w domyśle: z wnioskiem, ze jest niewytłumaczalne przez medycynę].&lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Kwerenda Google Scholar z użyciem zapytań takich jak “demonic possession” nie pozwala znaleźć żadnego takiego przypadku.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;WSZYSTKIE&lt;/strong&gt; opisane w literaturze medycznej przypadki opętania okazały się chorobami.&lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Oczywistym przykładem jest &lt;a href="https://pl.wikipedia.org/wiki/Anneliese_Michel"&gt;zabójstwo Anneliese Michel&lt;/a&gt;. Jednak mimo nowych wytycznych, zaleconych przez Jana Pawła II, które nakazują badania psychiatryczne, nadal okazuje się, że osoby “opętane” są chore, jak w &lt;a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3062860/"&gt;case study z roku 2011&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Niemal żaden psychiatra nie publikuje swoich przypadków, więc nic dziwnego, że jest tak mało opisów.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li&gt;Wbrew zapewnieniom katolików, opętania nie są weryfikowane w sposób naukowy - np. z podwójnie ślepą próbą.&lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Wspomniane wyżej &lt;a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3062860/"&gt;case study z roku 2011&lt;/a&gt; jest jasnym tego dowodem. Zapoznanie się z książkami obecnych lub byłych egzorcystów, takich jak Michał Olszewski (praktykujący egzorcysta), Piotr Glas (były egzorcysta), Gabriele Amorth (niepraktykujący ze względu na swój zgon), jasno pokazuje, że weryfikacja to albo wizyta u katolickiego psychiatry albo w ogóle nie istnieje, bo egzorcysta ocenia, czy osoba w ogóle potrzebuje opinii psychiatry.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jest to postępowanie zgodne z wskazaniami Konferencji Episkopatu Polski, która &lt;a href="https://episkopat.pl/wskazania-dla-kaplanow-pelniacych-posluge-egzorcysty/"&gt;mówi nam&lt;/a&gt;, że egzorcysta &lt;strong&gt;może&lt;/strong&gt; zasięgnąć opinii psychiatry lub psychologa przed egzorcyzmem.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li&gt;Są opisane przypadki opętań potwierdzonych przez KK, które okazywały się być nieleczoną schizofrenią.&lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Wspomniane wyżej &lt;a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3062860/"&gt;case study z roku 2011&lt;/a&gt; jest jasnym tego dowodem, podobnie jak zabójstwo Anneliese Michel.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li&gt;Demografia opętań jest podobna w każdej kulturze w której występują - chorują najczęściej młode religijne kobiety. Jest to sprzeczne z tezami katolickimi o rzekomym kuszeniu tylko wiernych.&lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Nie potrafię znaleźć ponownie źródeł, na podstawie których to pisałem, ale rozjaśnię drugą część - nie ma żadnego powodu teologicznego, by młode kobiety z silnie religijną rodziną były jakimś specjalnym celem diabła. Dlaczego nie młodzi mężczyźni? Dlaczego nie starsze samotne wierzące kobiety? Dlaczego właśnie demografia z tak dużą podatnościa na sugestie?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li&gt;Opętania występują tylko w kulturach które dopuszczają taką możliwość - np. w kulturach arabskich są popularniejsze niż w nie-arabskich krajach muzułmańskich.&lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Najprostszy dowód - w Indonezji, największym kraju muzułmańskim, trudno znaleźć opętanych. Tymczasem tylko w Europie, imamowie, przytłaczająco z krajów arabskich, wypędzają dżiny z ciała wiernych tysiącami. Podobnie, wśród zielonoświątkowców, w Europie, pojawia się znacznie więcej “opętań” niż wśród katolików, którzy uważają je za względnie rzadkie zjawisko.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Z kolei wśród luteran, którzy tradycyjnie uznają “klasyczne” objawy opętania za objawy chorobwe, skupiając się na mówieniu językami i znajomości wiedzy niemożliwej do poznania, a instrukcje zawierają &lt;strong&gt;obowiązek&lt;/strong&gt; konsultacji lekarskiej, opętań jest zaskakująco mało.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;u&lt;/p&gt;</content>
    <author>
      <name/>
    </author>
    <summary type="html">Treść pasty do kopiuj-wklej: ŻADNE opętanie nie zostało zbadane i opublikowane jako case study z odpowiednim zapleczem medycznym. WSZYSTKIE opisane w literaturze medycznej przypadki opętania okazały się chorobami. Wbrew zapewnieniom katolików, opętania nie są weryfikowane w sposób naukowy - np. z podwójnie ślepą próbą. Są opisane przypadki opętań potwierdzonych przez KK, które okazywały się być nieleczoną schizofrenią. Demografia opętań jest podobna w każdej kulturze w której występują - chorują najczęściej młode religijne kobiety. Jest to sprzeczne z tezami katolickimi o rzekomym kuszeniu tylko wiernych. Opętania występują tylko w kulturach które dopuszczają taką możliwość - np. w kulturach arabskich są popularniejsze niż w nie-arabskich krajach muzułmańskich. leki przeciwpsychotyczne wykazują znaczącą skuteczność w redukowaniu objawów Czekam na teologiczne implikacje tego że antagonizm receptorów D2 i 5-HT2A wyrzuca złego ducha. gdyby demony i złe duchy istniały, to religianci mogliby wsadzić opętaną osobę pod fMRI i pokazać że np. słowa wydobywają się z ust opętanego/opętanej bez udziału mózgu pacjenta - nigdy nawet takiego badania nie próbowali zrobić. Demony i złe duchy wypędzają “skutecznie” także imamowie, popi, księża i inni tacy. Jest to sprzeczne z teologią każdej z tych religii. I tak dalej. Hipoteza o nadnaturalnym wpływie nie ma żadnego potwierdzenia w rzeczywistości poza słowami ludźmi PRZEKONANYMI o jej prawdziwości a priori.</summary>
  </entry>
  <entry>
    <title type="html">Uprawa grzybów - niezbędny sprzęt</title>
    <link href="https://ginden.github.io//blog/uprawa-grzybow-1/" rel="alternate" type="text/html" title="Uprawa grzybów - niezbędny sprzęt"/>
    <published>2020-05-08T00:01:00+02:00</published>
    <updated>2020-05-08T00:01:00+02:00</updated>
    <id>https://ginden.github.io//blog/uprawa-grzybow-1</id>
    <content type="html" xml:base="https://ginden.github.io//blog/uprawa-grzybow-1/">&lt;p&gt;Wiele osób pyta mnie “o co w ogóle chodzi z uprawą grzybów”? Otóż grzyby można uprawiać. Najważniejsze ekonomicznie są pieczarki i boczniaki, bardzo łatwe w uprawie gatunki, dlatego możecie znaleźć je na półce w sklepie cały rok.  Po więcej szczegółów dotyczących teorii zapraszam do swojego &lt;a href="https://pl.wikipedia.org/wiki/Uprawa_grzyb%C3%B3w"&gt;artykułu na Wikipedii&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id="uprawa-grzybów-bezwysiłkowa"&gt;Uprawa grzybów bezwysiłkowa&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Najprostszym rozwiązaniem jest wpisanie w wyszukiwarkę haseł takich jak “balot boczniaka”, “kostka pieczarki”, “kostka shitake”. Można kupić tam już skolonizowane substraty, które wystarczy umieścić w odpowiednich warunkach i czekać na zbiory. To doskonały pomysł by wspomóc polską gospodarkę i rozwijać w sobie tę pasję.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Co jeśli jednak nam to nie wystarcza?
&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1 id="cykl-życia-grzyba-w-domowej-uprawie"&gt;Cykl życia grzyba w domowej uprawie&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Grzyb zwykle przechodzi przez następujące etapy:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Umieszczenie na &lt;strong&gt;agarze&lt;/strong&gt; fragmentu grzyba lub zarodników&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Wzrost na &lt;strong&gt;agarze&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Umieszczenie na &lt;strong&gt;zaszczepiaczu&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Wzrost na &lt;strong&gt;zaszczepiaczu&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Mieszanie &lt;strong&gt;zaszczepiacza&lt;/strong&gt; z &lt;strong&gt;substratem&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Wzrost w &lt;strong&gt;substracie&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Owocowanie&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Jest to bardzo porządny cykl, a metody które pomijają któryś z etapów, takie jak często używane przez początkujących hodowców nielegalnych grzybów psylocybowych wstrzykiwanie zarodników bezpośrednio w zaszczepiacz i owocowanie bezpośrednio z niego, są obarczone wyższym ryzykiem niepowodzenia i mniejszymi plonami.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id="co-trzeba-by-zacząć-uprawę-grzybów-od-zera"&gt;Co trzeba by zacząć uprawę grzybów od zera?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;By przeprowadzić uprawę grzybów od zera, będziemy potrzebować &lt;strong&gt;metody zapewniania sterylności przy pracy&lt;/strong&gt; , &lt;strong&gt;metody zapewnienia sterylności zaszczepiacza&lt;/strong&gt; i &lt;strong&gt;metody zapewnienia odpowiedniego środowiska owocowania&lt;/strong&gt;. Tylko dwa pierwsze wymagają nietypowego sprzętu.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="sterylność-przy-pracy"&gt;Sterylność przy pracy&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Kiedy będziemy pracować z agarem lub zaszczepiaczem, musimy zrobić wszystko, by nie dostały się tam zakażenia (por. &lt;a href="http://psilosophy.info/zakazenia_grzybni.html"&gt;poradnik identytikacji zakażeń grzybni z psilosophy&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;By tego uniknąć, można stosować kilka metod:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/b/be/Laminar_flow_hood.jpg"&gt;Komora laminarna&lt;/a&gt; (ceny zaczynają się od 1500zł)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Still air box&lt;/strong&gt; (&lt;strong&gt;SAB&lt;/strong&gt;) - samodzielna produkcja to koszt w wersji ultrabudżetowej mniej niż 15zł, w normalnej - koło 50zł.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id="jak-działa-still-air-box"&gt;Jak działa still air box?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;W powietrzu cały czas krąży olbrzymia ilość bakterii i zarodników pleśni. Komora laminarna pompuje powietrze przez filtr HEPA, a cała praca odbywa się w strumieniu powietrza wolnego od jakichkolwiek bakterii i pleśni.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zasada działania &lt;strong&gt;Still air box&lt;/strong&gt; opiera się na tym, że w nieruchomym powietrzu te bakterie i pleśni opadają.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="../assets/moj_sab.jpg" alt="Mój still air box" class="img-responsive" /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na zdjęciu SAB z którego obecnie korzystam. Jest wykonany z 130L pojemnika IKEA Samla, który kosztował 50zł, a otwory w nim zostały wycięte rozżarzonym skalpelem. Całość na balkonie, by zminimalizować smród topionego plastiku. Mniej estetyczne dziury uzyskamy korzystając z noża do tapet, plastik ma tendencje do pękania.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="sterylność-zaszczepiacza"&gt;Sterylność zaszczepiacza&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zaszczepiacz&lt;/strong&gt; (będzie o nim więcej w następnym odcinku) to najczęściej &lt;strong&gt;sterylizowane żyto&lt;/strong&gt;. Umieszcza się go w pojemnikach z filtrem powietrza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pojemnikiem mogą być specjalistyczne torby do uprawy grzybów (do kupienia na Aliexpress), ale można używać też &lt;strong&gt;słoików z zmodyfikowanymi pokrywkami&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="../assets/tuber_regium.jpg" alt="Zmodyfikowany słoik z grzybnią boczniaka truflowatego" class="img-responsive" /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="słoiki-ze-zmodyfikowaną-pokrywką"&gt;Słoiki ze zmodyfikowaną pokrywką&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Będziemy potrzebować &lt;strong&gt;wiertła do metalu ~6mm&lt;/strong&gt; i &lt;strong&gt;włókniny poliestrowej&lt;/strong&gt;. Wiercimy w pokrywce, nienałożonej na słoik, otwór. Wkładamy w niego odrobinę włókniny, by dokładnie go zatkać, ale bez nadmiernego zbijania materiału.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="sterylizacja-zaszczepiacza"&gt;Sterylizacja zaszczepiacza&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Zaszczepiacz sterylizować najłatwiej w &lt;strong&gt;szybkowarze&lt;/strong&gt;. Jest to opcja znacznie tańsza niż autoklaw (od 1500zł używany; nowe od 3000), a wystarczająca dla naszych potrzeb.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Szybkowar powinien osiągać temperaturę &lt;strong&gt;121&lt;/strong&gt; stopni, która zabija endpospory bakterii z rodziny &lt;em&gt;Bacillaceae&lt;/em&gt;. By szybkowar osiągał temperaturę 121 stopni, powinien utrzymywać ciśnienie co najmniej &lt;strong&gt;15 psi&lt;/strong&gt; (~&lt;strong&gt;1 bar&lt;/strong&gt;). Większość szybkowarów na rynku pozwala osiągnąć  ciśnienie do 10 psi (0.7 bara), co jest niewystarczające do sterylizacji.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oznaczenie ciśnienia znajduje się &lt;strong&gt;najczęściej w instrukcji lub na dnie&lt;/strong&gt;. Musisz pytać sprzedawców lub oglądać je osobiście. Nie polecam bawić się w modyfikację szybkowarów, bo nieprawidłowe jej wykonanie może zaskutkować wybuchem.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id="proponowana-lista-zakupów"&gt;Proponowana lista zakupów&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Proponuję kupić:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;IKEA Samla 130L (50zł)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Trzonek do skalpela typu 3 (~7zł)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ostrza do skalpela nr 11 (18zł/100 sztuk)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Szalki Petriego 90mm (15zł/25 sztuk; początkującym zalecam kilka zestawów do ćwiczeń)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Agar (22zł/200g)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Jedno z podłóż:
** Ekstrakt słodowy jasny w proszku (13zł/0.5kg)
** Płatki ziemniaczane (13zł/1kg)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Folię spożywczą (9zł/duża rolka)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Szybkowar (najdroższy element zestawu - najtańszy, nowy, markowy szybkowar jaki znalazłem to Kinghoff KH-4807 za 216zł)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Włóknina poliestrowa 300g/m2 (10zł/dożywotni zapas)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Łącznie &lt;strong&gt;360zł&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zakładam, że masz lub możesz pożyczyć:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Wiertło do metalu 6mm&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Palnik spirytusowy lub inny&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Wiertarkę&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Słoiki z pokrywkami do poświęcenia&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Pakiet &lt;strong&gt;premium&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Ezy bakteriologiczne (3zł/10 sztuk)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Biologiczne testy sterylizacji (55zł/10 sztuk)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lepszy szybkowar (ceny do 3000zł za urządzenia do naprawdę masowej sterylizacji)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Płatki drożdżowe (10zł/150g, starczy na lata)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id="proponowana-lista-zakupów-na-przyszłość"&gt;Proponowana lista zakupów na przyszłość&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dokładniejsze omówienie tematu substratów i pojemników będzie w przyszłości.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Spryskiwacz, pusty.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Żyto (3kg wystarczą na wiele miesięcy pewnie)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Substrat stosowny do gatunku:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Słoma (tania, ale &lt;strong&gt;trudna do użycia w mieszkaniu&lt;/strong&gt;): boczniaki oprócz boczniaka królewskiego, &lt;em&gt;Cyclocybe aegerita&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Włókno kokosowe (uniwersalne, łatwe do użycia, &lt;strong&gt;drogie&lt;/strong&gt;): &lt;em&gt;Psilocibe cubensis&lt;/em&gt;, boczniak ostrygowaty. Uniwersalne, większośc gatunków rośnie.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Wióry drewne z drzew liściastych: reishi, shiitake, soplówka jeżowata, boczniak królewski, inne boczniaki, &lt;em&gt;Psilocibe azurescens&lt;/em&gt;.
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;Pelet też daje radę, ale jest wolniej kolonizowany.&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Kompost: pieczarki.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pojemnik stosowny do gatunku i chęci:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Worki z filtrem do uprawy grzybów (ang. &lt;em&gt;[mushroom] bags&lt;/em&gt;): praktycznie każdy gatunek, zwłaszcza owocujące poziomo (boczniaki).&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Plastikowe pudełka na buty (np. Curver Clearbox 5.7l, pot. &lt;em&gt;shoebox&lt;/em&gt;): reishi, &lt;em&gt;Psilocibe cubensis&lt;/em&gt;, pierścieniak uprawny, pieczarki.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Plastikowy pojemnik 75 litrów (pot. &lt;em&gt;monotub&lt;/em&gt;): większa produkcja gatunków możliwych do uprawy w pudełkach na buty. Można układać je na sobie dla jeszcze większej produkcji z tej samej przestrzeni.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Pakiet &lt;strong&gt;premium&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Otręby pszenne (3.5zł/kg)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Filtry HEPA&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Wentylatory&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Automatyczne nawilżacze powietrza&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Szklarnia balkonowa&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content>
    <author>
      <name/>
    </author>
    <summary type="html">Wiele osób pyta mnie “o co w ogóle chodzi z uprawą grzybów”? Otóż grzyby można uprawiać. Najważniejsze ekonomicznie są pieczarki i boczniaki, bardzo łatwe w uprawie gatunki, dlatego możecie znaleźć je na półce w sklepie cały rok. Po więcej szczegółów dotyczących teorii zapraszam do swojego artykułu na Wikipedii. Uprawa grzybów bezwysiłkowa Najprostszym rozwiązaniem jest wpisanie w wyszukiwarkę haseł takich jak “balot boczniaka”, “kostka pieczarki”, “kostka shitake”. Można kupić tam już skolonizowane substraty, które wystarczy umieścić w odpowiednich warunkach i czekać na zbiory. To doskonały pomysł by wspomóc polską gospodarkę i rozwijać w sobie tę pasję. Co jeśli jednak nam to nie wystarcza?</summary>
  </entry>
  <entry>
    <title type="html">Czy Zjednoczona Prawica to prawica?</title>
    <link href="https://ginden.github.io//blog/czy-pis-to-prawica/" rel="alternate" type="text/html" title="Czy Zjednoczona Prawica to prawica?"/>
    <published>2020-04-04T19:16:00+02:00</published>
    <updated>2020-04-04T19:16:00+02:00</updated>
    <id>https://ginden.github.io//blog/czy-pis-to-prawica</id>
    <content type="html" xml:base="https://ginden.github.io//blog/czy-pis-to-prawica/">&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Hurr durr, PiS to nie prawica.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Szkoda, że takie instytucje jak &lt;a href="http://www.bbc.com/news/world-europe-15196795"&gt;BBC&lt;/a&gt; czy &lt;a href="http://www.britannica.com/topic/Law-and-Justice"&gt;Encyklopedia Britannica&lt;/a&gt; o tym nie wiedzą i błędnie określają PiS jako prawicę.
&lt;!--more--&gt;
Nie będę wspominał o takich niszowych pisemkach jak &lt;a href="http://www.economist.com/node/7960110"&gt;The Economist&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://www.theguardian.com/world/2015/oct/25/poland-lurches-to-right-with-election-of-law-and-justice-party"&gt;The Guardian&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://www.independent.co.uk/news/world/europe/poland-elections-right-wing-law-and-justice-party-gains-most-votes-a6710001.html"&gt;Independent&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://www.nytimes.com/2015/10/26/world/europe/poland-parliamentary-elections.html?_r=0"&gt;New York Times&lt;/a&gt;, które zgodnie określają PiS jako partię prawicową.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Niestety, propagandzie przedstawiające komitet &lt;strong&gt;Zjednoczonej Prawicy&lt;/strong&gt; jako w jakikolwiek związany z prawicą uległy też polskie media od &lt;a href="http://wyborcza.pl/1,75478,18251834,PiS_socjalno_liberalny__czyli_prawica_wykuwa_program.html"&gt;Gazety Wyborczej&lt;/a&gt;, przez &lt;a href="http://wyborcza.pl/1,75478,18251834,PiS_socjalno_liberalny__czyli_prawica_wykuwa_program.html"&gt;Rzeczpospolitą&lt;/a&gt;, po &lt;a href="http://wpolityce.pl/polityka/269460-prawica-platforma-prezydent-jestesmy-o-krok-od-najwiekszej-zmiany-od-10-lat-i-przywrocenia-wielu-polakom-poczucia-wplywu-na-rzeczywistosc-jak-do-tego-doszlo-podsumowanie-kampanijnego-maratonu"&gt;wpolityce.pl&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lewacy czują się tak dyskryminowani przez patriarchat i kościół, że nie potrafią zauważyć pozytywnej dla nich wiadomości, że partia lewicowa po raz kolejny
 wygrała wybory w Polsce. Niestety nawet republikańskiej media jak &lt;a href="http://www.foxnews.com/world/2015/12/16/critics-poland-new-right-wing-government-fear-it-eroding-rights-in-young.html"&gt;Fox News&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://www.wsj.com/articles/polands-new-government-takes-tougher-tack-with-europe-union-1451260846"&gt;Wall Street Journal&lt;/a&gt; czy &lt;a href="https://www.washingtonpost.com/opinions/polands-new-right-wing-leaders-cross-a-line/2015/12/22/54d42ea4-a8d3-11e5-8058-480b572b4aae_story.html"&gt;The Washington Post&lt;/a&gt; też popełniają błąd nazywania skrajnie lewackiej, wręcz komunistycznej,  partii Prawo i Sprawiedliwość prawicową&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Niestety, ta banda ignorantów nie słuchała Janusza Korwin-Mikkego i nie czytała komentarzy na Wykopie - jedynych znanych źródeł słusznie nazywających PiS partią lewicową.&lt;/p&gt;</content>
    <author>
      <name/>
    </author>
    <summary type="html">Hurr durr, PiS to nie prawica. Szkoda, że takie instytucje jak BBC czy Encyklopedia Britannica o tym nie wiedzą i błędnie określają PiS jako prawicę.</summary>
  </entry>
  <entry>
    <title type="html">Ciężar nasypowy wybranych produktów kuchennych</title>
    <link href="https://ginden.github.io//blog/gestosc-nasypowa/" rel="alternate" type="text/html" title="Ciężar nasypowy wybranych produktów kuchennych"/>
    <published>2020-01-30T18:16:00+01:00</published>
    <updated>2020-01-30T18:16:00+01:00</updated>
    <id>https://ginden.github.io//blog/gestosc-nasypowa</id>
    <content type="html" xml:base="https://ginden.github.io//blog/gestosc-nasypowa/">&lt;!--more--&gt;
&lt;p&gt;|  Składnik         |  Marka  | Ciężar nasypowy |  Energia nasypowa | Żródło |
|——————-|———|—————–|——————-|——–|
| Cukier            |         | 705 g/l         | 2749kcal/l        | [1]    |
| Mąka kukurydziana |         | 673 g/l         | 2564kcal/l        | [2]    |
| Glukoza           |         | 577g/l          | 2365kcal/l        | [2]    |
| Owies             |         | 433g/l          | 1463kcal/l        | [2]    |
| Ryż               |         | 721g/l          | 2573kcal/l        | [2]    |
| Żyto              |         | 705g/l          | 2122kcal/l        | [2]    |
| Sól               |         | 1378g/l         | N/A               | [2]    |
| Erytrol           | ViVio   | 864g/l          |                   | [3]    |
| Ksylitol          | Agnex   | 870g/l          |                   | [3]    |
| Makaron świderki  | Lubella | 340g/l          | 646kcal/l         | [3]    |
| Ziemniaki surowe  |         | 700g/l          | 560kcal/l         | [4]    |
| Kasza             |         | 600g/l          | 2130kcal/l        | [4]    |&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[1]&lt;/strong&gt; &lt;a href="http://www.sugartech.co.za/density/index.php"&gt;Density of Sugar Factory Products&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[2]&lt;/strong&gt; &lt;a href="http://www.anval.net/downloads/bulk%20density%20chart.pdf"&gt;Anval Bulk Density Chart&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[3]&lt;/strong&gt; Pomiar własny&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[4]&lt;/strong&gt; &lt;a href="http://www.zbiorniki-silosy.pl/masy-nasypowe.html"&gt;Masy nasypowe mgazynownych i transportowanych towarów w rolnictwie i w przemyśle&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content>
    <author>
      <name/>
    </author>
    <summary type="html"/>
  </entry>
  <entry>
    <title type="html">Kolejna pasta o Całunie Turyńskim</title>
    <link href="https://ginden.github.io//blog/kolejna-pasta-o-calunie-turynskim/" rel="alternate" type="text/html" title="Kolejna pasta o Całunie Turyńskim"/>
    <published>2020-01-27T18:16:00+01:00</published>
    <updated>2020-01-27T18:16:00+01:00</updated>
    <id>https://ginden.github.io//blog/kolejna-pasta-o-calunie-turynskim</id>
    <content type="html" xml:base="https://ginden.github.io//blog/kolejna-pasta-o-calunie-turynskim/">&lt;p&gt;Mało jest rzeczy o których opowiada się tyle kłamstw co o Całunie Turyńskim. W moje ręce wpadł &lt;a href="https://web.archive.org/save/https://www.salon24.pl/u/dziennikarstwoobywatelskie/861368,sensacyjne-odkrycie-w-calunie-turynskim"&gt;post z Salonu24&lt;/a&gt; który zawiera ich wręcz niezliczone miriady.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Przeanalizujmy je krok po kroku:
&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Naukowcy dzisiaj oceniają, iż prawdopodobieństwo tego, że Całun nie pochodził od ciała Jezusa Chrystusa, wynosi na 1 do 10 miliardów&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href="https://ginden.github.io/blog/o-zlej-metodzie-calunu/"&gt;O tym już pisałem&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Całun nie został namalowany! Ilość barwnika odkryta na płótnie nie wystarczyła by nawet do namalowania jednej kropli krwi znajdującej się na Całunie !&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Prawdziwość: &lt;strong&gt;trudno powiedzieć&lt;/strong&gt;/&lt;strong&gt;błąd wnioskowania&lt;/strong&gt;. Błąd wnioskowania - z faktu że nie znaleziono barwnika, nie można by wysnuwać wniosku że nie został namalowany (można przecież malować krwią). Nie znalazłem żadnych badań informujących o ilości barwnika znajdującej się na CT.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Wizerunek Jezusa Chrystusa na Całunie nie posiada periodyczności, czyli „kierunkowości”, „powtarzalności” jakichkolwiek ruchów narzędzia nakładającego barwnik (barwnik, którego oczywiście nie było..). Oznacza to, że nie mógł namalować go żaden artysta, gdyż nie można namalować obrazu bez użycia pędzla ani barwnika !&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Prawdziwość: &lt;strong&gt;prawda&lt;/strong&gt;/&lt;strong&gt;błędna sugestia&lt;/strong&gt;. Rzeczywiście, w &lt;strong&gt;1977&lt;/strong&gt; na Całunie Turyńskim nie znaleziono &lt;q&gt;kierunkowości&lt;/q&gt; [1]. Nie jest jednak jasne, czy niska dokładność ówczesnych obliczeń i dość niska rozdzielczość pozwoliłyby ją wykryć na wyblakłym obrazie. Być może jej nigdy nie było, możliwe że potrzebne są lepsze badania (niestety, KK nie udostępnia skanów HD Całunu Turyńskiego, byśmy mogli to samodzielnie sprawdzić), możliwe że całun wyblakł z czasem.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;• Z odległości do 90 cm wizerunek Jezusa niknie. To również wyklucza namalowanie obrazu. Malarz nie mógłby malować w momencie, gdyby nie widział, a nie jest w stanie malować z odległości większej niż zasięg ręki !&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Prawdziwość: &lt;strong&gt;błąd wnioskowania&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Istnieją techniki malowania z odległości większej niż zasięg ręki.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Jeśli CT został namalowany, a następnie poddany obróbce - wizerunek mógł być łatwy do zauważenia w momencie malowania, a następnie &lt;em&gt;zniknąć&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;• Wizerunek Chrystusa odbił się jedynie na powierzchownej warstwie płótna, nie wnikając w ogóle w wewnętrzne struktury materiału. Na całej powierzchni obraz jest niewiarygodnie delikatny, ma zaledwie 40 mikronów grubości ! A mimo to – co wykazały badania przeprowadzone przy użyciu aparatury do badań kosmicznych – jest obrazem trójwymiarowym! Jest zaledwie muśnięciem, odpowiadającym grubości ściany komórkowej pojedynczego włókna materiału!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Prawdziwość: &lt;strong&gt;prawda&lt;/strong&gt; (z zastrzeżeniem - nie na całej powierzchni, tylko na zbadanych fragmentach).&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;• Kolejny i niemożliwy do wyjaśnienia fakt - brak jest śladów odrywania ciała Chrystusa od płótna - nie ma śladów przesunięcia drobinek krwi, które MUSIAŁYBY wystąpić, gdyby Tego martwego człowieka z Całunu ściągano. Cokolwiek, jeśli odrywa się z zaschniętej rany, nie odpada pod idealnym kątem prostym. To jest niemożliwe. Zawsze pod mikroskopem widać przesunięcia w różnych kierunkach !&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Prawdziwość: &lt;strong&gt;trudno powiedzieć&lt;/strong&gt;. Nie udało mi się znaleźć źródła tej tezy ani badań na jej temat.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;• Badania genetyczne potwierdzają, że krew na Całunie ma 2000 lat !&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Prawdziwość: &lt;strong&gt;bzdura&lt;/strong&gt;. Badania genetyczne nie mogą ustalić wieku krwi.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;• Ślady krwi, co również jest niewytłumaczalne, są nadal czerwone !&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Prawdziwość: &lt;strong&gt;kłamrstwo&lt;/strong&gt;. CT zawiera małe fragmenty czerwonego barwnika, ale ślady &lt;em&gt;krwi&lt;/em&gt; makroskopowo są brązowe.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;• Odnaleziona na nim krew składa się z hemoglobiny i daje pozytywny test na obecność surowicy i albumin, a więc bez wątpienia należy do człowieka !&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Prawdziwość: &lt;strong&gt;kłamstwo&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;błąd wnioskowania&lt;/strong&gt;. Hemoglobina, surowica i albuminy występują u wszystkich ssaków, więc nie jest możliwe ustalenie gatunku na ich podstawie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Przeprowadzono inne badania (Adler, Heller), które sugerują obecność krwi naczelnego, przy czym wyniki nie są rozstrzygające.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;• Badania genetyczne krwinek z Całunu, które przeprowadzili specjaliści od badań DNA, w sposób jednoznaczny datują wiek krwinek, a tym samym także wiek Całunu na pierwsze stulecie naszej ery, na czasy życia Jezusa Chrystusa !&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Prawdziwość: &lt;strong&gt;kłamstwo i bzdura&lt;/strong&gt;. Z CT nie uzyskano żadnych krwinek, gdyby nawet one były to erytrocyty nie zawierają DNA, a nawet gdyby zawierały, nie jest możliwe datowanie DNA.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;• Układ plam krwi na Całunie był identyczny jak na Chuście z Oviedo ! Nie ma dziś wątpliwości, że oba te płótna okrywały tę samą osobę, tylko w innych momentach. Wszystkie ślady pozostawione na obu materiałach zgodne są również z biblijnym opisem męki, śmierci i pogrzebu Jezusa Chrystusa !&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Prawdziwość: &lt;strong&gt;trudno powiedzieć&lt;/strong&gt;. Ja nie widzę podobieństwa (&lt;a href="https://www.fronda.pl/site_media/media/uploads/article/.thumbnails/chusta_z_oviedo_youtube-746x280.jpg"&gt;chusta&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;• Na całunie występuje grupa krwi AB. Grupę AB ma jedynie u 4-5% populacji ludzkiej, najczęściej natomiast jest spotykana wśród Żydów (18%)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Prawdziwość: &lt;strong&gt;kłamstwo&lt;/strong&gt;. Grupa krwi AB występuje najczęściej u Koreańczyków (&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Blood_type_distribution_by_country#Maps_of_allele_ABO_among_native_populations"&gt;Blood type distribution by country&lt;/a&gt;), a w Izraelu jest prawie równie popularna co w Polsce.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;• Ślady na całunie zostały porównane z Tuniką z Argeneuil, gdzie pokrywały się z ranami na Całunie Turyńskim na plecach. Również ślady z Całunu Turyńskiego, Całunu z Manopello i Chusty z Oviedo idealnie się pokrywają !&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Prawdziwość: &lt;strong&gt;kłamstwo&lt;/strong&gt;. Żadne badanie naukowe nie porównywało CT z ubraniem z Argeneuil (którego autentyczność też jest wątpliwa). Chusta z Manipello jest w oczywisty sposób namalowana.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;• Na powiekach Jezusa Chrystusa odkryto dwie monety z brązu o średnicy 15 milimetrów. Pochodzą one z szesnastego roku panowania Tyberiusza, tzn. z roku 29-30 n.e. Po jej powiększeniu mikroskopem elektronowym okazało się, że to jest lepton Piłata. Leptony były bite w czasie, kiedy Piłat był namiestnikiem Palestyny, w latach 26 do 36 n.e. Jest również na niej napisane (w języku łacińskim): Cesarzowi Tyberiuszowi.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Prawdziwość: &lt;strong&gt;kłamstwo&lt;/strong&gt;. &lt;a href="http://www.amuseum.org/book/page27.html"&gt;Wyjaśnienie&lt;/a&gt;. Ludzie w niewyraźnych obrazach widzą to co chcą zobaczyć.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;• Na Całunie zidentyfikowano 58 różnych gatunków roślin, których pyłki zostały na nim. Spośród nich, tylko 17 stanowiły rośliny rosnące w Europie, pozostałe 41 charakterystycznych było natomiast dla flory Azji i Afryki. Istnieje natomiast tylko jeden obszar geograficzny, w którym spotyka się aż 38 z tych 41 rodzajów pyłków – jest to Judea !&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Za Wikipedią:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Współczesne badanie przeprowadzone w 2015 r. i opublikowane w Nature[2], objęło analizę ludzkiego i roślinnego DNA pobranego z Całunu podczas jego odkurzania w 1977 r. i 1988 r. Znaleziono ślady 19 różnych taksonów włączając w to rośliny charakterystyczne dla obszaru śródziemnomorskiego ale również dla Europy Środkowej, północnej i wschodniej Afryki, Środkowego Wschodu, wschodniej Azji (Chin) i obu Ameryk. Znaleziono również sekwencje ludzkiego, mitochondrialnego DNA należącego do haplogrup typowych dla różnych regionów geograficznych i etnicznych, w tym Europy, północnej i wschodniej Afryki, Środkowego Wschodu i Indii. Zidentyfikowano również DNA pochodzenia zwierzęcego, w tym należącego do różnych gatunków ptaków, a także jedną sekwencję należącą do pewnego gatunku robaka morskiego, typowego dla obszaru północnego Pacyfiku.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ludzie w niewyraźnych obrazach widzą to co chcą zobaczyć.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;• Splot tkaniny z której wykonany jest Całun jest identyczny ze splotem stosowanym w całunach pogrzebowych odnajdywanych w żydowskich grobach datowanych mniej więcej od 40 roku p.n.e. do 73 roku n.e.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Prawdziwość: &lt;strong&gt;kłamstwo&lt;/strong&gt; - znamy tylko jeden taki całun (inny niż turyński) i jest utkany innym splotem.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;• Na całunie widać sam fakt biczowania oraz koronowania cierniem. Widać przebity bok, potwornie zniszczoną jamę brzuszną. Chrystus był maltretowany przed śmiercią. Miał rozbity łuk brwiowy, zmiażdżony nos, spuchnięte usta od uderzeń i złamaną kość jarzmową. Na Jego twarzy, pomimo ogromnego cierpienia, nie widać złości !!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Prawdziwość: &lt;strong&gt;błąd wnioskowania&lt;/strong&gt;/&lt;strong&gt;niewiedza medyczna&lt;/strong&gt;. Fałszerz musiał znać ewangelie, więc wiedział co zrobiono Jezusowi, zaś na twarzach zmarłych ludzi nie widać zwykle złości, bo w momencie śmierci mięśnie się rozlużniają.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;• Wśród licznych dowodów potwierdzających autentyczność, znajdują się szczegółowe badania ran spod “korony cierniowej”. Wypływ krwi zgadza się z rozmieszczeniem żył i tętnic ! Nie mogło to więc być średniowieczne fałszerstwo, gdyż układ krwionośny odkryto dopiero w XVI wieku.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Prawdziwość: &lt;strong&gt;raczej kłamstwo&lt;/strong&gt;, por. &lt;a href="https://onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1111/1556-4029.13867"&gt;wyjaśnienie&lt;/a&gt;. Raczej, bo &lt;em&gt;bloodstain pattern analysis&lt;/em&gt; zaliczyło już kilka spektakularnych porażek.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;• Osoba na Całunie nie ma pępka ! ! !&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A podobno Chrystus urodził się z Maryi…&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;• Stwierdzono brak otarć na szacie Chrystusa od belki na ramionach spowodowanych warstwą płótna. Jest to dziwne, gdyż skazańców krzyżowano zwykle nago. Można to wytłumaczyć prawem rzymskim. Otóż znane były dwie kary chłosty: pierwsza - 40 razów, oraz druga - chłosta do zemdlenia. Ilość razów postaci na Całunie dochodzi do 120. Musiał to więc być ten drugi sposób. Po chłoście drugim sposobem skazańca wypuszczano, o czym świadczą słowa Piłata w Ewangelii św. Łukasza: “Każę więc go wychłostać i uwolnię”. Piłat, przymuszony przez Sanhedryna, musiał więc ukryć chłostę. Zrobił to przez nałożenie mu szaty !&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Prawdziwość: &lt;strong&gt;argument ad hoc&lt;/strong&gt;. Gdyby postać z CT miała otarcia, to byłby argument za niesieniem krzyża. To że nie ma, też jest argumentem za.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Czemu Piłat miałby cokolwiek ukrywać? Przypomnijmy: Piłat był krwawym i znienawidzonym tyranem, który bez oporów używał wojska do rozpędzania protestujących tłumów Żydów (np. gdy zdefraudował pieniądze Świątyni).&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;• Całun powstał przez krótkotrwałe wydzielenie energii. Niewiarygodnie krótkotrwałe! Muśnięcie energii! Człowiek z Całunu po prostu wyemanował! Wyemanował na wszystkie strony! Innego wyjaśnienia nie ma ! Teoria błysku – czyli ogromnej energii, która uwolniła się w niebywale krótkiej chwili, tak, że nie zniszczyła materiału – jest JEDYNĄ teorią, która jest w stanie wyjaśnić powstanie Całunu Turyńskiego !&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Prawdziwość: &lt;em&gt;kłamstwo&lt;/em&gt;. Nie ma żadnego dowodu że tak powstał, jeden profesor mechaniki stwierdził, że on nie widzi innego sposobu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[1] J. J. Lorre, D. J. Lynn, “Digital enhancement of images of the Shroud of Turin”, in: Proceedings of the 1977 United States Conference of research on the Shroud of Turin, Albuquerque 1977, Holy Shroud Guild, New York 1977
[2] &lt;a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/26434580"&gt;Uncovering the sources of DNA found on the Turin Shroud&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content>
    <author>
      <name/>
    </author>
    <summary type="html">Mało jest rzeczy o których opowiada się tyle kłamstw co o Całunie Turyńskim. W moje ręce wpadł post z Salonu24 który zawiera ich wręcz niezliczone miriady. Przeanalizujmy je krok po kroku:</summary>
  </entry>
  <entry>
    <title type="html">Przypowieść o wyjątkowo złej metodzie</title>
    <link href="https://ginden.github.io//blog/o-zlej-metodzie-calunu/" rel="alternate" type="text/html" title="Przypowieść o wyjątkowo złej metodzie"/>
    <published>2019-02-26T20:57:00+01:00</published>
    <updated>2019-02-26T20:57:00+01:00</updated>
    <id>https://ginden.github.io//blog/o-zlej-metodzie-calunu</id>
    <content type="html" xml:base="https://ginden.github.io//blog/o-zlej-metodzie-calunu/">&lt;p&gt;Jak wiedzą niektórzy, w dyskusjach o Całunie Turyńskim pojawia się hasło, że &lt;q&gt;naukowcy dzisiaj oceniają, iż prawdopodobieństwo tego, że Całun nie pochodził od ciała Jezusa Chrystusa, wynosi na 1 do 10 miliardów&lt;/q&gt;. Czasem tą liczbą jest 200 miliardów.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dla czytelnika mającego choć śladowe pojęcie o metodach jakich używa historia, absurdalny jest pomysł &lt;em&gt;liczenia prawdopodobieństwa przeszłości&lt;/em&gt;, nie jest jasne jak miałoby się to odbywać. Zawsze więc uśmiechałem się z politowaniem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I to był błąd, bo przegapiłem jedno z najlepszych źródeł lol contentu, doskonały przykład jak nie należy robić nauki. Jest to praca naukowa &lt;em&gt;Results of a probabilistic model applied to the research carried out on the Turin Shroud&lt;/em&gt;, autorstwa &lt;a href="https://www.researchgate.net/profile/G_Fanti"&gt;Giulio Fantiego&lt;/a&gt;. Giulio Fanti to znany polimat, którego oddaniu wierze katolickiej dorównuje tylko jego wszechstronna wiedza. W ramach swoich badań nad CT, mimo wykształcenia w zakresie inżynierii przemysłowej, publikuje także artykuły z zakresu optyki, historii tkanin, fizyki wysokich energii, stężenia pośmiertnego, medycyny sądowej, procesów stochastycznych, trzęsień ziemi, udziela wywiadów, pisze książki.
&lt;!--more--&gt;
A, publikuje też artykuły naukowe w swojej dziedzinie.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="konflikty-interesów"&gt;Konflikty interesów&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ten artykuł nie był przez nikogo dofinansowany. Mimo że jestem ateistą, starałem się by moje poglądy na temat istnienia Boga nie miały żadnego wpływu na treść zarzutów stawianych tekstowi i w zasadzie uważam że wierzący katolik powinien je uznać bez żadnej szkody dla swojej wiary, a nawet wiary w autentyczność Całunu Turyńskiego (choć rzuca on dość negatywne światło na jednego z najważniejszych badaczy Całunu i jego uczciwość naukową).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="od-abstraktu"&gt;Od abstraktu&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Pełny tekst artykułu jest dostępny do pobrania na &lt;a href="https://www.researchgate.net/publication/228581923_Results_of_a_Probabilistic_Model_Applied_to_the_Research_carried_out_on_the_Turin_Shroud"&gt;ResearchGate&lt;/a&gt;, czytelników sceptycznych wobec moich opinii lub z nadmiarem wolnego czasu zapraszam do poczytania.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A probabilistic model, capable to consider mutually excluding events, is been applied to 100 statements
  derived from the research done on the Turin Shroud.
  The 3 different alternatives are here defined as: A “the Shroud is authentic”; F “it is a medieval fake”; N “it
  is neither A nor F”.
  Each statement is characterized by 7 subjective coefficients, 3 regarding the probability of each alternative
  A, F or N, 3 the uncertainty of the probabilities and 1 to express the scientific importance of the statement.
  The 700 parameters have been elaborated by a “Mathcad 7” software to obtain the following result: the
  Turin Shroud is authentic with a probability of 100% and a corresponding uncertainty of 10&lt;sup&gt;-83&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Model na 700 parametrów - brzmi nieźle, nie? Matematyczna precyzja. I to jeszcze jaka precyzja - nawet Model Standardowy, jedna z najlepiej przetestowanych teorii fizycznych nie jest tak dokładna.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;the cardinal Ballestrero said: “Why don’t we want to consider among the possible causes also that of God’s supernatural intervention?”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Dobre pytanie, czemu nauka nie bada prawdopodobieństwa interwencji Boga? Pytanie pozostawię dla czytelnika.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;The analysis begins synthesizing three possible, but among each other mutually excluding alternatives, the
  most plausible hypotheses regarding the TS origin. They are called A, F, N and are here described as
  follows:
1) Alternative A: the TS is authentic. It wrapped Jesus’ body, a Hebrew male around thirty
  years of age, who lived in Palestine about 2000 years ago. (…)
2) Alternative F: The TS is false, medieval or post-medieval: (…)
3) Alternative N: the TS is not authentic, but it is neither false, medieval nor post-medieval; (…) The alternative N includes for instance the hypothesis that the sheet wrapped Jesus’ body, but the image was realized subsequently by a hypothetical forger; that the sheet wrapped the body of any man (but not Jesus) crucified according to the techniques used by the Romans in the I cent. A.D.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Jest to oczywiście bardzo nieortodoksyjne podejście, dotychczas statystycy przyjmowali tylko &lt;a href="https://pl.wikipedia.org/wiki/Weryfikacja_hipotez_statystycznych#Sformu%C5%82owanie_hipotezy_zerowej_i_alternatywnej"&gt;hipotezę zerową i hipotezę alternatywną&lt;/a&gt;. Rewolucyjnym krokiem jest tutaj więc wprowadzenie trzech hipotez alternatywnych, bez hipotezy zerowej.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="model"&gt;Model&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Poza zarzutem całkowitego niezrozumienia prawdopodobieństwa warunkowego, warto zwrócić uwagę, że zdania są traktowane jako całkowicie niezależne. Dalej będzie to dobrze widoczne - np. &lt;q&gt;człowiek Całunu został pochowany w Palestynie&lt;/q&gt; i &lt;q&gt;człowiek Całunu przed śmiercią był w Palestynie&lt;/q&gt; potraktowane są jako całkiem niezależne - zupełnie jakby zwłoki teleportowały się cały czas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podstawowym problemem modelu jest fakt, że &lt;strong&gt;gdyby założyć, że wszystkie tezy z artykułu są prawdziwe z prawdopodobieństwem 100%, za wyjątkiem np. tej o datowaniu radiowęglowym, która byłaby fałszywa z prawdopodobieństwem 99.9%, to wedle modelu Całun nadal pochodziłby z I wieku z prawdopodobieństwem niemal nieskończenie bliskim 100%&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="3a-cloth"&gt;3a) Cloth&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Mamy tutaj takie zdania:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;1) It has the characteristics of a Jewish burial cloth of the I cent. A.D. The corpses were buried integral, with eyes and mouth closed, and with aloe and myrrh [6] . [a=.45, f=.05, n=.5, i a =.1, i f =.02, i n =.1, p=1]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Pomyślmy chwilę o tym. Załóżmy na chwilę, że temu zdaniu przypiszemy pełną prawdziwość, &lt;em&gt;wiemy&lt;/em&gt; że jest prawdziwe. Spójrzmy ponownie na abstrakt. Z prawdziwości tego zdania jest wywiedziona prawdziwość &lt;q&gt;alternative A&lt;/q&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na podstawie czego wywiedzione są niepewności? Nie wiadomo. Autor je sobie założył.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;4) Supposing authentic the Sudarium of Oviedo 5 , from the strict correlation showed, it results that the TS
  is authentic too. The linen threads of the Sudarium, with “Z” twisting, are analogous to those of the TS
  and superimposing studies with polarized light and computerized comparison identify 70 bloodstains fitting
  together between the TS’s face and the Sudarium of Oviedo [13] [&lt;strong&gt;a=.98&lt;/strong&gt;, f=.01, &lt;strong&gt;n=.01&lt;/strong&gt;, i a =.15, i f =.005, i n =.005, p=2]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Załóżmy, że rzeczywiście, są sobie całun i chusta, w których najwyraźniej pochowano człowieka. Jest 98% szans, że był to Jezus z Nazaretu, 1% szans, że był to np. losowy człowiek ukrzyżowany przez Rzymian, i 1% szans, że to fałszerstwo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="../assets/confused-nick-young.png" alt="Skonfudowany Nick Young" class="img-responsive" /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="3b-microparticles"&gt;3b) Microparticles&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;W zasadzie każde zdanie tutaj ma 50% szans, że albo w Całun był zawinięty Jezus albo losowy ukrzyżowany. Taki rzut kostką - albo był albo nie był.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zauważalne jest też, że mocno krytykowane badania o pyłkach mają przypisane bardzo wysokie wartości prawdopodobieństwa, rzędu 90%.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;17) The wax drops show that the TS could have been used like altar-cloth [39] . The wax is not dated. It
  doesn’t result that the TS was used like altar-cloth from the Middle Ages on. Candles could have maybe
  caused the ancient burnings, also transferred in the Pray Manuscript of Budapest in 1192-95 . [&lt;strong&gt;a=.89&lt;/strong&gt;, f=.01,
  n=.1, i a =.05, i f =.005, i n =.05, p=1]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Jeśli Całun był używany jako obrus na ołtarzu, znaczy że jest to całun Jezusa. Brzmi jak rozsądne wnioskowanie dedukcyjne.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="3c-blood"&gt;3c) Blood&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Tutaj mamy już ciekawsze wnioski.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;18) The red covering of the linen threads is blood [34] [43] identified of human kind of AB group [34][44] . This
  is confirmed by various specific analyses 10 . [a=.9, f=.01, n=.09, i a =.04, i f =.005, i n =.04, p=3]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Jeśli na Całunie znajdziemy krew, to jest 90% szans, że jest to krew Jezusa z Nazaretu i 1% że jest on fałszerstwem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ponownie można postawić tu zarzut, że mocno krytykowane badania (np. o poprawnym anatomicznie spływie krwi) mają przypisane tak wysokie poziomy pewności i jakoby potwierdzają one że jest to Jezus z Nazaretu, a nie np. jakikolwiek ukrzyżowany z Palestyny.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="3e-other-images"&gt;3e) Other images&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;49) The coin, a dilepton lituus, placed on the right eyelid dates back the TS around 30 A.D.. The coin
  was coined under Pontius Pilate in 29-30 A.D. (from the letters “IS”: I=10, S=6; sixteenth year of the
  Emperor Tiberius) [79] 26 . [a=.8, f=.001, n=.199, i a =.1, i f =.0005, i n =.1, p=1.5]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Po raz kolejny zwraca uwagę dziwny współczynnik &lt;code class="highlighter-rouge"&gt;p&lt;/code&gt; (jest użyty jako ważność). Z jakiegoś powodu moneta Piłata ma jedynie odrobinę większą wagę w potwierdzaniu autentyczności Całunu niż fakt, że przed śmiercią miał iść boso (9, &lt;code class="highlighter-rouge"&gt;p=1&lt;/code&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="3f-man"&gt;3f) Man&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;The imposing, sad serenity of the face, that is in contrast with the numberless traumas suffered by the
  MTS, let us think that he is not a common man: he has closed eyes, but he has no sense of death. A
  hypothetical forger would have had not few difficulties to reproduce it [3] . [a=.999, f=.0005, n=.0005, i a =.0003,
  i f =.0002, i n =.002, p=2]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Czy my naprawdę powołujemy się na odczucia dotyczące wyrazu twarzy na mało wyraźnym całunie? Zwraca uwagę &lt;code class="highlighter-rouge"&gt;p=2&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;52The MTS is a Jewish considering the somatic features of the face. One notices the stretched nose, the
  closeness of the eyes to the nose, the fullness of the lower lip [16] . [a=.7, f=.01, n=.29, i a =.1, i f =.005, i n =.1, p=1]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Nawet jeśli pominiemy fakt krytyki, że twarz z Całunu wygląda raczej na europejską, to naprawdę sądzimy że:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Fałszerz nie wiedział (&lt;code class="highlighter-rouge"&gt;f=.01&lt;/code&gt;) jak wyglądają Żydzi (szczególnie że Całun po raz pierwszy &lt;em&gt;wypłynął&lt;/em&gt; na Wschodzie)?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Fałszerz nie wiedział, że Jezus był Żydem?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Żyd z XIX-wiecznego stereotypu wyglądał tak samo jak Żyd z Judei?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;67) The MTS was not Roman. The scourging was reserved to not Roman citizens except for crimes of
  great gravity [89] . [a=.49, f=.01, n=.5, i a =.2, i f =.005, i n =.2, p=.7]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Jak wiadomo, krzyżowanie nie było karą przewidzianą za &lt;q&gt;crimes of great gravity&lt;/q&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="3g-history"&gt;3g) History&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;74) The TS was showed in Edessa before 944 A.D.. In 525 A.D. one discovered in Edessa, today Urfa, an
  &lt;a href="https://pl.wikipedia.org/wiki/Acheiropoietos"&gt;acheropite image&lt;/a&gt; (not painted by human hands) of the Holy Face [91]33 . [a=.9, f=.01, n=.09, i a =.04, i f =.005, i n =.04,  p=.4]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Po raz pierwszy policzono prawdopodobieństwo istnienia Boga i jest 90-99% że Bóg istnieje i jest to chrześcijański Bóg. Ale jeśli Bóg czyni cuda związane z Całunem, ma to wagę &lt;code class="highlighter-rouge"&gt;p=0.4&lt;/code&gt; dla potwierdzenia autentyczności Całunu.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;82) Julius II with a Bull of 1506 instituted the “Mass of the Holy TS”, approves its canonic Office and
  establishes the date of the liturgical feast on May 4. Moreover Pius XI defined it “certainly not a human
  work”, John XXIII said “Here there is God’s finger”, Paul VI pointed out “the mystery of this astonishing,
  mysterious relic” and John Paul II said “a relic certainly it is” and “it is a mute witness but in the same time
  surprisingly eloquent” [97] . [a=.9, f=.01, n=.09, i a =.04, i f =.005, i n =.04, p=.7].&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Długie wyliczenia są jasne - &lt;strong&gt;skoro Całun był uznawany za autentyczny, musiał być autentyczny&lt;/strong&gt;. Na samej tej podstawie model uzyskuje prawdopodobieństwo ponad 99% że Całun jest autentyczny.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="3h-analogies-between-the-mts-and-christ-from-the-old-and-the-new-testament-34"&gt;3h) ANALOGIES BETWEEN THE MTS AND CHRIST, FROM THE OLD AND THE NEW TESTAMENT 34&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Tutaj następuje długie wyliczenie obrażeń których miał doznać Jezus na drodze na Golgotę. Jak wiadomo, wszystkie te fakty byłyby znane fałszerzowi, mimo to w zasadzie wszystkie zdania tutaj mają przypisaną moc potwierdzającą autentyczność na poziomie 98%.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;On the TS one can admire the sign of the salvation (the resurrection).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Przypominam, jest to artykuł udający naukowy.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="conclusions"&gt;Conclusions&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="../assets/wyniki-modelu.png" alt="Wyniki modelu, wzięte wprost z pseudoartykułu" class="img-responsive" /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jak widać, powyższe hipotezy, z &lt;em&gt;rzetelnie&lt;/em&gt; przypisanymi wagami i prawdopodobieństwami pokazują nam, że Chrystus prawdziwie zmartwychwstał, zostawiając za sobą Całun. Nie jest jednak jasna interpretacja tego, że mimo 100% szans na zmartwychwstanie, jest tylko 90-99% szans na istnienie Boga.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="inne-zastosowania-modelu"&gt;Inne zastosowania modelu&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Jeśli zastosujemy część elementów modelu do koszulki pobrudzonej krwią nastolatka, który nadział się na płot, uzyskamy 99% prawdopodobieństwo, że to krew Chrystusa. Wyliczenia pozostawiam do samodzielnego wykonania.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="paweł-z-tarsu-na-dziś"&gt;Paweł z Tarsu na dziś:&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Ale jeżeli przez moje kłamstwo2 prawda Boża tym więcej się uwydatnia ku Jego chwale, jakim prawem jeszcze i ja mam być sądzony jako grzesznik? I czyż to znaczy, iż mamy czynić zło, aby stąd wynikło dobro? - jak nas niektórzy oczerniają i jak nam zarzucają, że tak mówimy. Takich czeka sprawiedliwa kara.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href="http://biblia.deon.pl/rozdzial.php?id=272"&gt;Rz 3:7-8&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content>
    <author>
      <name/>
    </author>
    <summary type="html">Jak wiedzą niektórzy, w dyskusjach o Całunie Turyńskim pojawia się hasło, że naukowcy dzisiaj oceniają, iż prawdopodobieństwo tego, że Całun nie pochodził od ciała Jezusa Chrystusa, wynosi na 1 do 10 miliardów. Czasem tą liczbą jest 200 miliardów. Dla czytelnika mającego choć śladowe pojęcie o metodach jakich używa historia, absurdalny jest pomysł liczenia prawdopodobieństwa przeszłości, nie jest jasne jak miałoby się to odbywać. Zawsze więc uśmiechałem się z politowaniem. I to był błąd, bo przegapiłem jedno z najlepszych źródeł lol contentu, doskonały przykład jak nie należy robić nauki. Jest to praca naukowa Results of a probabilistic model applied to the research carried out on the Turin Shroud, autorstwa Giulio Fantiego. Giulio Fanti to znany polimat, którego oddaniu wierze katolickiej dorównuje tylko jego wszechstronna wiedza. W ramach swoich badań nad CT, mimo wykształcenia w zakresie inżynierii przemysłowej, publikuje także artykuły z zakresu optyki, historii tkanin, fizyki wysokich energii, stężenia pośmiertnego, medycyny sądowej, procesów stochastycznych, trzęsień ziemi, udziela wywiadów, pisze książki.</summary>
  </entry>
  <entry>
    <title type="html">Rośliny i grzyby psychoaktywne po polsku</title>
    <link href="https://ginden.github.io//blog/polskie-gatunki-psychoaktywne/" rel="alternate" type="text/html" title="Rośliny i grzyby psychoaktywne po polsku"/>
    <published>2018-09-11T17:19:41+02:00</published>
    <updated>2018-09-11T17:19:41+02:00</updated>
    <id>https://ginden.github.io//blog/polskie-gatunki-psychoaktywne</id>
    <content type="html" xml:base="https://ginden.github.io//blog/polskie-gatunki-psychoaktywne/">&lt;p&gt;Nie jest mi znana żadna lista psychoaktywnych gatunków w Polsce, więc postanowiłem ją dla was przygotować. Lista zawiera tylko gatunki naturalnie występujące w Polsce, lub zdziczałe.
&lt;!--more--&gt;
Na liście pominąłem &lt;em&gt;inhibitory MAO&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="szybki-słownik"&gt;Szybki słownik&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;DMT&lt;/strong&gt; - dimetylotryptamina, psychodelik.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;5-MeO-DMT&lt;/strong&gt; - 5-Metoksy-N,N-dimetylotryptamina, psychodelik.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Bufetonina&lt;/strong&gt; - 5-hydroksy-dimetylotryptamina, psychodelik.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Psylocybina&lt;/strong&gt; - w organizmie przekształca się w psylocynę.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Psylocyna&lt;/strong&gt; - psychodelik, główny składnik psychoaktywny grzybów psylocybinowych.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;THC&lt;/strong&gt; - główna substancja psychoaktywna marihuany.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tryptaminy&lt;/strong&gt; - organiczny związek, którego modyfikacje służą jako wiele leków i substancji psychoaktywnych. Często nazwą “tryptamin” określa się wszystkie psychoaktywne pochodne tryptaminy.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Inhibitory MAO&lt;/strong&gt; - substancje hamujące działanie enzymu monoaminoksydazy.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tolerancja fizyczna&lt;/strong&gt; - przyjmowanie substancji niedługo po poprzednim przyjęciu wymaga zwiększenia dawki.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id="salamandra-plamista"&gt;Salamandra plamista&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;W niektórych źródłach można znaleźć informacje jakoby wydzielina gruczołów przyusznych salamandry plamistej była psychoaktywna. To nieprawda, to &lt;strong&gt;śmiertelna trucizna&lt;/strong&gt;. Opowieści o rzekomych jej właściwościach psychoaktywnych to zmyślenia jednego człowieka, Marjana Ogorevca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Salamandra plamista znajduje się w Polsce pod ochroną.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Żródło&lt;/strong&gt;:  Kozorog, M. (2003). “Salamander Brandy: ‘A Psychedelic Drink’ between Media Myth and Practice of Home Alcohol Distillation in Slovenia”. Anthropology of East Europe Review. 21 (1): 63–71.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="konopie"&gt;Konopie&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;W Polsce naturalnie występują liczne gatunki/podgatunki/odmiany konopii. W zasadzie wszystkie jednak charakteryzują się bardzo niską zawartością THC, przez co posiadają niski potencjał jako używka.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id="rośliny-zawierające-tryptaminy-w-tym-dmt-i-pochodne"&gt;Rośliny zawierające tryptaminy, w tym DMT i pochodne&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id="mozga-trzcinowata"&gt;Mozga trzcinowata&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ta bylina z rodziny wierzchlinowatych jest jednym z nielicznych psychoaktywnych gatunków w Polsce i chyba jedynym zawierającym pochodne dimetylotryptaminy w Polsce, możliwe do ekstrakcji. Efekty są silnie psychodeliczne, odpowiada za nie ta sama substancja co za wywar ayahusca.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Stan prawny&lt;/strong&gt;: legalna ogólnie, uprawiana, ekstrakcja DMT nielegalna.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Kategoria&lt;/strong&gt;: psychodelik.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Potencjał używkowy&lt;/strong&gt;: OK.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Praktyczność&lt;/strong&gt;: ekstrakcja substancji psychoaktywnych z rośliny wymaga podstawowych zdolności chemicznych. DMT nie jest aktywne przy spożyciu, jeśli nie jest podane wraz z inhibitorem MAO.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Toksyczność&lt;/strong&gt;: niezarejestrowana. Gatunek łatwy do pomylenia z trującymi mozgami, zawierającymi graminę.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Zdjęcia&lt;/strong&gt;: &lt;a href="https://atlas.roslin.pl/plant/8451"&gt;Wirtualny atlas roślin&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Potencjał uzależniający&lt;/strong&gt;: mały. Wiele osób odczuwa niechęć do powtórzenia doświadczenia przez wiele tygodni po spożyciu.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Źródło&lt;/strong&gt;: Smith, T.A. 1977. Review: Tryptamine and Related Compounds in Plants. Phytochemistry 16 171-175. Za: &lt;a href="https://web.archive.org/web/19970706115948/http://www.deoxy.org/trypfaq.htm#67"&gt;deoxy.org&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id="tatarak-zwyczajny"&gt;Tatarak zwyczajny&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Kłącza tataraku zawierają nietypową substancję psychoaktywną, azaron. Jest odrobinę rakotwórcza, a mechanizm działania psychoaktywnego nie jest znany. Opisywane efekty prawie zawsze uwzględniają silne wymioty, ale spektrum efektów jest bardzo szerokie i zależne od osoby - od “docenienia piękna natury”, “podwyższonej czujności”, przez “ostrą psychozę” lub efekty “podobne do psylocybiny”.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Stan prawny&lt;/strong&gt;: legalny.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Kategoria&lt;/strong&gt;: niejasna - efekty opisywane nie są spójne.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Potencjał używkowy&lt;/strong&gt;: niewielki - duża wariancja osobnicza, silne mdłości.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Praktyczność&lt;/strong&gt;: odmiany pochodzące z Azji rzekomo są zbyt gorzkie by je spożywać.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Toksyczność&lt;/strong&gt;: rakotwórczy, spożycie grozi odwodnieniem i zaburzeniami elektrolitowymi na skutek wymiotowania.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Zdjęcia&lt;/strong&gt;: &lt;a href="https://atlas.roslin.pl/plant/6216"&gt;Wirtualny atlas roślin&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Potencjał uzależniający&lt;/strong&gt;: nieznany, ale nie opisano w literaturze osób uzależnionych.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id="rośliny-zawierające-tujon"&gt;Rośliny zawierające tujon&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Tujon to monoterpen będący antagonistą receptorów GABA&lt;sub&gt;A&lt;/sub&gt; (niestety, literatura nie podaje których z wielu jego wariantów) i antagonistą receptorów serotoniny 5-HT3. Opisywane efekty spożycia w alkoholu obejmują poczucie dziwności rzeczywistości, spożycie samego piołunu (najpopularniejszego źródła tujonu) sprawia że “wszystko wydaje się surrealne”, “rzeczy dziwnie pachną”, pojawia się “refleksyjny nastrój”, a aktywność fizyczna sprawia większą przyjemność.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rośliny (wybór popularnych):&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Tuje (kto by się spodziewał)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Szałwia lekarska&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Piołun&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Jałowce&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Wrotycz&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Stan prawny&lt;/strong&gt;: legalny na własny użytek, ograniczenia w przypadku produkcji alkoholi na sprzedaż.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Kategoria&lt;/strong&gt;: niejasna.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Potencjał używkowy&lt;/strong&gt;: trudny do określenia - w przeszłości absynt był bardzo popularny (aż do momentu zakazu produkcji; obecnie zawartość tujonu w absyncie podlega kontroli), jednak obecnie jego użycie w celach psychoaktywnych jest znikome.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Praktyczność&lt;/strong&gt;: ekstrakcja tujonu z roślin zwykle jest trywialna.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Toksyczność&lt;/strong&gt;: neurotoksyczny, długotrwałe używanie ma opisane trwałe efekty neurologiczne.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Potencjał uzależniający&lt;/strong&gt;: nieznany.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id="alkaloidy-tropanowe"&gt;Alkaloidy tropanowe&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Część roślin z rodziny psiankowatych zawiera alkaloidy tropanowe. To antagonisty receptorów muskarynowych.  To między innymi:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Bieluń (&lt;a href="https://atlas.roslin.pl/plant/6834"&gt;wirtualny atlas roślin&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Mandragora&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pokrzyk wilcza jagoda (&lt;a href="https://atlas.roslin.pl/plant/6440"&gt;wirtualny atlas roślin&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Opisywane efekty spożycia, oprócz szerokiego spektrum nieprzyjemnych objawów fizycznych, w tym sercowych, zawierają pełne halucynacje, przeżywanie wspomnień raz po raz, utratę pamięci, świadomy sen.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Stan prawny&lt;/strong&gt;: legalny na własny użytek, ograniczenia w przypadku sprzedaży.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Kategoria&lt;/strong&gt;: halucynogen (deliriant).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Potencjał używkowy&lt;/strong&gt;: niski. Generowane wizje są zwykle nieprzyjemne i nie słyszałem o nikim, kto chciałby powtarzać doświadczenie wielokrotnie.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Toksyczność&lt;/strong&gt;: &lt;strong&gt;śmiertelnie niebezpieczne&lt;/strong&gt;. Przedawkowanie może skończyć się nieprzyjemną śmiercią, a stosunek dawki psychoaktywnej do śmiertelnej jest bardzo niski.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Praktyczność&lt;/strong&gt;: większość z tych roślin jest bardzo łatwa w spożyciu.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Potencjał uzależniający&lt;/strong&gt;: znikomy.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id="łysiczka-lancetowata"&gt;Łysiczka lancetowata&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Spośród kilkuset gatunków grzybów zawierających psylocybinę, w Polsce łatwo spotkać jedynie łysiczkę lancetowatą. Mimo że występują takie grzyby jak &lt;em&gt;Pholiotina cyanopus&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Pholiotina cyanopus&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Pholiotina cyanopus&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;strzępiak czerwonawy&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;drobnołuszczak zielonawoszary&lt;/em&gt;, są one albo niezwykle rzadkie albo bardzo łatwe do pomylenia z gatunkami trującymi, w tym śmiertelnie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Opisy przeżyć po spożyciu grzybów są dość podobne do opisów innych serotonergicznych psychodelików (ta grupa zawiera m. in. LSD) - spożywający obserwują zaburzenia percepcji wzrokowej (“ściany falują”, “wzory na panelach wirują”, “na ścianie widać kolorowe wzory”), silne emocje, “refleksyjny nastrój”, poczucie że świat jest piękny (lub obrzydliwy w przypadku obniżonego nastroju), głębokie zanurzenie w muzykę, wrażenie że przedmioty są wyjątkowo małe lub wyjątkowo duże. Niektórzy ludzie raportują słyszenie głosów.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Stan prawny&lt;/strong&gt;: raczej nielegalne (formalnie posiadanie grzybów jest legalne, ale nielegalne posiadanie zawartej w nich substancji). Kilka osób dostało wyroki za handel.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Kategoria&lt;/strong&gt;: psychodelik.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Potencjał używkowy&lt;/strong&gt;: bardzo wysoki. Doznania są zwykle przyjemne, rzadko występują poważne efekty uboczne.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Toksyczność&lt;/strong&gt;: znikoma. Przypadki ciężkich powikłań po spożyciu grzybów psylocybinowych są ekstremalnie rzadkie.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Praktyczność&lt;/strong&gt;: spożycie grzybów jest łatwe, znalezienie ich bywa trudne dla początkujących grzybiarzy.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Potencjał uzależniający&lt;/strong&gt;: mały. Występuje fizyczna tolerancja, wiele osób odczuwa niechęć do powtórzenia doświadczenia przez wiele tygodni po spożyciu.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id="muchomor-czerwony"&gt;Muchomor czerwony&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Amanita muscaria&lt;/em&gt; to jeden z najpopularniejszych grzybów w Polsce. Jest opisywany jako trujący, słusznie - ze względu na zawartość zabójczego dla mózgu kwasu ibotenowego zjedzenie kilkunastu kapeluszy może skończyć się odpoczynkiem na łonie Abrahama.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Przed spożyciem należy dokonać dekarboksylacji kwasu ibotenowego do pożądanego halucynogennego muscymolu (też jest trujący, ale w znacznie mniejszym stopniu). Najpopularniejszą metodą jest suszenie kapeluszy na słońcu i długie pieczenie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zażywający muchomora, jeśli nie wymiotują (efekt niepełnej dekarboksylacji kwasu ibotenowego), zwykle początkowo zasypiają, by obudzić się po godzine, dwóch. Sen jest często opisywany jako dziwny, wyjątkowo żywy i barwny. Po przebudzeniu spożywający doświadczają zawrotów głowy, euforii, miłego rozleniwienia, czasem lekkich zaburzeń widzenia (falujące elementy obrazu). Duże dawki powodują stany dysocjacyjne, sny na jawie, zaburzenia pamięci krótkotrwałej, pełne halucynacje.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Stan prawny&lt;/strong&gt;: legalne&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Kategoria&lt;/strong&gt;: halucynogen, dysocjant.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Potencjał używkowy&lt;/strong&gt;: trudno powiedzieć.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Toksyczność&lt;/strong&gt;: kwas iboteinowy jest silnie neurotoksyczny. Muscymol jest neurotoksyczny w znacznie mniejszym stopniu.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Praktyczność&lt;/strong&gt;: łatwo zebrać i ususzyć kapelusze. Konsumpcja bywa utrudniona, bo są opisywane jako “obślizgłe”.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Potencjał uzależniający&lt;/strong&gt;: nieznany, ale nie opisano w literaturze osób uzależnionych.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content>
    <author>
      <name/>
    </author>
    <summary type="html">Nie jest mi znana żadna lista psychoaktywnych gatunków w Polsce, więc postanowiłem ją dla was przygotować. Lista zawiera tylko gatunki naturalnie występujące w Polsce, lub zdziczałe.</summary>
  </entry>
  <entry>
    <title type="html">Religia i nauka stoją w sprzeczności</title>
    <link href="https://ginden.github.io//blog/religia-a-nauka/" rel="alternate" type="text/html" title="Religia i nauka stoją w sprzeczności"/>
    <published>2018-05-27T17:19:41+02:00</published>
    <updated>2018-05-27T17:19:41+02:00</updated>
    <id>https://ginden.github.io//blog/religia-a-nauka</id>
    <content type="html" xml:base="https://ginden.github.io//blog/religia-a-nauka/">&lt;p&gt;Jeśli zdarzyło Ci się dyskutować z apologetą katolicyzmu, na pewno padły słowa &lt;em&gt;nauka i religia nie stoją w sprzeczności&lt;/em&gt;. Albo &lt;em&gt;nawet Kościół uznał teorię ewolucji&lt;/em&gt; [a] albo &lt;em&gt;ksiądz[1] stworzył teorię Wielkiego Wybuchu&lt;/em&gt; albo &lt;em&gt;religia i nauka zajmują się całkiem rozłącznymi dziedzinami&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Problemem, jak to często bywa w dyskusjach z religiantami, jest mieszanie idei z rzeczywistością. Niewątpliwie, &lt;em&gt;idealna&lt;/em&gt; religia wypowiadająca się &lt;strong&gt;wyłącznie&lt;/strong&gt; w sprawach moralności i wiary nie mogłaby zostać obalona naukowo, bo stawia tylko tezy wartościujące, których nauka nie jest w stanie obalić. Katolicyzm nie jest jednak religijnym odpowiednikiem sferycznego konia poruszającego się w próżni, ale w swoim nauczaniu formułuje tezy biologiczne i historyczne.
&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1 id="solenie-skryptury"&gt;“Solenie skryptury”&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Dla czytelników niezaznajomionych z &lt;em&gt;subtelnościami&lt;/em&gt; katolicyzmu, powiem że &lt;strong&gt;katolicy nie mogą czytać Biblii jak chcą&lt;/strong&gt;. O tym które fragmenty są dosłowne, a które metaforą nie decyduje pojedynczy wyznawca, tylko odpowiednie organy kościelne (np. papież lub &lt;a href="https://pl.wikipedia.org/wiki/Kongregacja_Nauki_Wiary"&gt;Kongregacja Nauki Wiary&lt;/a&gt;). Dlatego w dalszej części tekstu nie będę obalał antynaukowych bzdur z Biblii (a jest ich pełno), ale te z oficjalnego nauczania Kościoła.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id="konflikt-wiary-i-nauki"&gt;Konflikt wiary i nauki&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Cytując fragment ustaleń I Soboru Watykańskiego [1]:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Hence all faithful &lt;strong&gt;Christians are forbidden to defend as the legitimate conclusions of science those opinions which are known to be contrary to the doctrine of faith&lt;/strong&gt;, particularly if they have been condemned by the church; and furthermore they are absolutely bound to hold them to be errors which wear the deceptive appearance of truth. &lt;strong&gt;Not only can faith and reason never be at odds with one another&lt;/strong&gt; but they mutually support each other, for on the one hand right reason established the foundations of the faith and, illuminated by its light, develops the science of divine things; on the other hand, &lt;strong&gt;faith delivers reason from errors&lt;/strong&gt; and protects it and furnishes it with knowledge of many kinds.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Wyraźnie jest zwrócona uwaga że nauka nie jest w stanie stać w sprzeczności z wiarą katolicką. Oznacza to odrzucenie genetyki i ewolucji, ale o tym w następnym fragmencie.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id="teoria-ewolucji-i-początek-człowieka"&gt;Teoria ewolucji i początek człowieka&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Zaczynając od tezy której będę dowodził - &lt;strong&gt;Kościół formalnie uznał teorię ewolucji, ale nie rozumie jej implikacji&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Przez wielu wieków Kościół nie wypowiadał się konkretnie w sprawie kreacji świata - “ewolucyjne” poglądy prezentował m. in. Augustyn. Sytuacja zmieniła się po wydaniu słynnego dzieła Darwina, “o powstawaniu gatunków”. Niepokój wzbudziła nie sama teoria ewolucji jako wyjaśnienie bioróżnorodności, ale heretycka wręcz myśl że &lt;strong&gt;człowiek może pochodzić od zwierząt&lt;/strong&gt;. Jakich rzeczy nie może więc negować katolik (wg Papieskiej Komisji Biblijnej, stanowisko z 1909 roku[3][4])?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;the creation of all things which was accomplished by God at the beginning of time; &lt;strong&gt;the special creation of man&lt;/strong&gt;; the &lt;strong&gt;formation of the first woman from man&lt;/strong&gt;; the unity of the human race; the &lt;strong&gt;original happiness of our first parents in a state of justice, integrity, and immortality&lt;/strong&gt;; the divine command laid upon man to prove his obedience; the transgression of that divine command at the instigation of the &lt;strong&gt;devil under the form of a serpent&lt;/strong&gt;; the fall of our first parents from their primitive state of innocence; and the promise of a future Redeemer.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;41 lat później o sprawie ewolucji wypowiedział się papież Pius XII w encyklice &lt;a href="https://pl.wikipedia.org/wiki/Humani_generis"&gt;Humani generis&lt;/a&gt;. Wypowiada się on tam dość ostrożnie o ewolucji, sugerując że nie jest godna zaufania, ale może być prawdziwa. Jednak akapit dalej odlatuje kompletnie[b]. Cytując [5][6]:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;When, however, there is question of another conjectural opinion, namely &lt;strong&gt;polygenism&lt;/strong&gt;, the children of the Church by no means enjoy such liberty &lt;em&gt;[debatowania o sprawie]&lt;/em&gt;. For the &lt;strong&gt;faithful cannot embrace that opinion which maintains that either after Adam there existed on this earth true men who did not take their origin through natural generation from him as from the first parent of all, or that Adam represents a certain number of first parents&lt;/strong&gt;. Now it is in no way apparent how such an opinion can be reconciled with that which the sources of revealed truth and the documents of the Teaching Authority of the Church propose with regard to &lt;strong&gt;original sin, which proceeds from a sin actually committed by an individual Adam and which, through generation, is passed on to all and is in everyone as his own&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Jak widzimy, katolik musi uznać że cała ludzkość pochodzi wyłącznie od &lt;strong&gt;jednej&lt;/strong&gt; pary. Jest po prostu bzdurą, sprzeczną z całą naszą wiedzą na temat genetyki populacyjnej.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Problemem jest to że ludzie dzielą przynajmniej 125 wariantów DNA z szympansami[7], co wyklucza pochodzenie od dwóch rodziców. Co więcej, tempo mutacji u ludzi i szympansów są zgodne z teoretycznymi rozważaniami - co stoi w sprzeczności z hipotezą dwoch rodziców. Istnieją cztery możliwe wyjaśnienia:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Katolicki dogmat jest bujdą.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Adam i Ewa byli przodkami także szympansów, z czego wynika konieczność nawracania szympansów.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Bóg fałszuje genetykę populacyjną by odwieść ludzi od chrześcijaństwa.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Potomkowie Adama i Ewy krzyżowali się ze zwierzętami, ale taka wizja jest co najmniej koszmarna - ludzie-osoby współżyjący z ludźmi-zwierzętami, którzy to ludzie-zwierzęta są inteligentni, świadomi (samoświadomość pojawiła się w linii ewolucyjnej homidów wcześniej niż rozeszły się nasze drogi z innymi wielkimi małpami), ale to &lt;strong&gt;ludzie pozbawieni duszy&lt;/strong&gt; i szans na zbawienie.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Bonusowo - czy można udowodnić że wszyscy ludzie pochodzą od Adama i Ewy? Czy np. nie mogłaby się odłączyć pewna grupa ludzi którzy nie pochodzą od nich, przez co nie wszyscy czytelnicy tych słów mieliby duszę?&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ja wybieram opcję pierwszą.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id="wielki-wybuch"&gt;Wielki Wybuch&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Tak, katolicy obecnie nie mają nic do Wielkiego Wybuchu, wiemy.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id="sprzeczność-z-wiedzą-historyczną"&gt;Sprzeczność z wiedzą historyczną&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id="exodus"&gt;Exodus&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cytując Katechizm Kościoła Katolickiego:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;1081 Błogosławieństwa Boże ukazują się w zdumiewających i zbawczych wydarzeniach, takich jak narodzenie Izaaka, wyprowadzenie z Egiptu (Pascha i Wyjście), dar Ziemi Obiecanej
1093 (…) pamięć o wydarzeniach zbawczych i znaczących faktach, które znalazły swoje wypełnienie w misterium Chrystusa (Obietnica i Przymierze, Wyjście i Pascha, Królestwo i Świątynia, Wygnanie i Powrót).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Jak widać, Exodus jest tutaj opisany jako “wydarzenie zbawcze” i “znaczący fakt”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dość poważnym problemem jest tutaj fakt że Exodusu nie było, to wymyślona historia. Nie istnieją dowody na to że rzesza Izraelitów była w Egipcie, nie istnieją dowody na plagi egipskie, na pustyni Synaj nie znaleziono żadnych dowodów na olbrzymią migrację (znaleziono za to ślady pasterzy z okresów znacznie wcześniejszych i znacznie późniejszych!). Jerycho w momencie rzekomego zdobycia było opuszczone od 800 lat i zostało ponownie zasiedlone przynajmniej 200 lat później.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Co więcej, tereny na których Izraelici rzekomo zbudowali swoje państwo znajdowały się w tym okresie w granicach Egiptu - “wyjście z Egiptu” stawałoby się po prostu migracją z jednej części Egiptu do innej. Afrykańska część Egiptu w tym okresie nie utraciła olbrzymiej części populacji (co wiązałoby się z olbrzymią biedą tam, widoczną w zapisach archeologicznych).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tak samo nie istniało potężne, opisane w Biblii Królestwo Izraela i Judy - zapisy archeologiczne wskazują że Żydzi nie byli większością na tych terenach. Królestwo Izraela nie było też specjalnie potężne - w bitwie pod Karkar musieli zjednoczyć się z kilkunastoma innymi plemionami przeciw Asyrii, wystawili też mniej niż 20% wojsk[8].&lt;/p&gt;

&lt;h1 id="nauka-nie-może-zaprzeczyć-wierze"&gt;Nauka nie może zaprzeczyć wierze&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;To argument dość łatwy do obalenia eksperymentem myślowym - istnieje cała seria &lt;em&gt;hipotetycznych&lt;/em&gt; znalezisk które mogłyby obalić podstawy wiary. Powiedzmy, że znajdujemy grób Jezusa, opisany ładnie, z rzymskim aktem zgonu, datą, przewiną, imionami rodziców i ciałem ukrzyżowanego. Czy nie obalałoby to zmartwychwstania? Bardziej fantastycznym pomysłem byłaby podróż szybsza niż światło by obserwować przez teleskop ziemię sprzed 2000 lat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nauka może więc zaprzeczyć wierze&lt;/strong&gt;, ale dotychczas nie znalazła odpowiednio twardych dowodów. Istnieje bardzo dużo naukowych przesłanek by uznać że wydarzenia biblijne zostały w dużej mierze zmyślone. Rzekome cuda, migracje, państwa - wszystkie powinny się odbić szerokim echem, być zapisane w kronikach, w inskrypcjach na kamieniach - ale historia o nich milczy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dygresja: tutaj mamy bardzo uprzywilejowane traktowanie religii. Opowieści o Imperium Lechitów są traktowane jako pseudohistoryczna bzdura, podczas gdy wydarzenia biblijne równie ugruntowane w materiale archeologicznym i historycznym, często traktuje się na zasadzie “mogło się wydarzyć, nie mamy dowodów że tak nie było”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A, tak, tytuł jest prowokacyjny - religia &lt;strong&gt;nie musi&lt;/strong&gt; stać w sprzeczności z nauką (z tego co wiem, buddyzm nie stoi), ale większość religii abrahamowych &lt;strong&gt;stoi&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[a] To naprawdę miło z jego strony że nie neguje faktów, wow, co za osiągnięcie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[b] Nie mógł wiedzieć że gada od rzeczy, bo pierwsze sekwencjonowanie DNA udało się około 20 lat później. Można by się jednak spodziewać, że zachowa wstrzemięźliwość w tematach o których nie ma pojęcia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[1]&lt;/strong&gt; &lt;a href="https://pl.wikipedia.org/wiki/Georges_Lema%C3%AEtre"&gt;Georges Lemaître&lt;/a&gt; rzeczywiście był księdzem. Nie znając jego hipotezy, opublikowanej w niszowym piśmie naukowym, Wielki Wybuch wymyślił także Hubble dwa lata później.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[2]&lt;/strong&gt; &lt;a href="http://traditionalcatholic.net/Tradition/Council/Vatican/Third_Session,_Chapter_4.html"&gt;The Vatican Council Third Session, Chapter 4&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[3]&lt;/strong&gt; &lt;a href="http://www.biblicalcatholic.com/apologetics/p100.htm"&gt;Catholic Dogma and Teaching on Creation&lt;/a&gt;. Cytat rzekomo pochodzi z &lt;em&gt;Acta apostolis sedis, 1 [1909 Pontifical Biblical Commission], pages 567-69, translated in Rome and the Study of Scripture, 7th edition, and cited from Origin of the Human Species by Dennis Bonnette, page 145&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[4]&lt;/strong&gt; &lt;a href="http://www.vatican.va/roman_curia/congregations/cfaith/pcb_documents/rc_con_cfaith_doc_19090630_genesi_lt.html"&gt;DE CHARACTERE HISTORICO TRIUM PRIORUM CAPITUM GENESEOS&lt;/a&gt;. Łaciński oryginał [3]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[5]&lt;/strong&gt; &lt;a href="http://w2.vatican.va/content/pius-xii/en/encyclicals/documents/hf_p-xii_enc_12081950_humani-generis.html"&gt;Oficjalne tłumaczenie Humani Generis na angielski&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[6]&lt;/strong&gt; &lt;a href="https://pelagiusasturiensis.wordpress.com/pius-xii-humani-generis-pl/"&gt;Tłumaczenie Humani Generis na polski&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[7]&lt;/strong&gt; &lt;a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3612375/"&gt;Multiple instances of ancient balancing selection shared between humans and chimpanzees&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[8]&lt;/strong&gt; &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Kurkh_Monoliths"&gt;Kurkh Monoliths&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content>
    <author>
      <name/>
    </author>
    <summary type="html">Jeśli zdarzyło Ci się dyskutować z apologetą katolicyzmu, na pewno padły słowa nauka i religia nie stoją w sprzeczności. Albo nawet Kościół uznał teorię ewolucji [a] albo ksiądz[1] stworzył teorię Wielkiego Wybuchu albo religia i nauka zajmują się całkiem rozłącznymi dziedzinami. Problemem, jak to często bywa w dyskusjach z religiantami, jest mieszanie idei z rzeczywistością. Niewątpliwie, idealna religia wypowiadająca się wyłącznie w sprawach moralności i wiary nie mogłaby zostać obalona naukowo, bo stawia tylko tezy wartościujące, których nauka nie jest w stanie obalić. Katolicyzm nie jest jednak religijnym odpowiednikiem sferycznego konia poruszającego się w próżni, ale w swoim nauczaniu formułuje tezy biologiczne i historyczne.</summary>
  </entry>
  <entry>
    <title type="html">Tak, dr Ewa Kurek JEST antysemitką</title>
    <link href="https://ginden.github.io//blog/tak-kurek-jest-antysemitka/" rel="alternate" type="text/html" title="Tak, dr Ewa Kurek JEST antysemitką"/>
    <published>2018-05-08T01:00:42+02:00</published>
    <updated>2018-05-08T01:00:42+02:00</updated>
    <id>https://ginden.github.io//blog/tak-kurek-jest-antysemitka</id>
    <content type="html" xml:base="https://ginden.github.io//blog/tak-kurek-jest-antysemitka/">&lt;p&gt;Opierałem się na następujących źródłach:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href="http://archive.li/ZMkIp"&gt;Nie bierzmy przykładu z Żydów – rozmowa z dr Ewą Kurek&lt;/a&gt; [bibula.com]&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href="http://archive.li/G8Ujy"&gt;Dr Ewa Kurek: nie ma cywilizacji judeochrześcijańskiej! Żydzi mają inny kod kulturowy&lt;/a&gt; [bibula.com]&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Antysemickie strony zalinkowane przez &lt;a href="http://archive.is/"&gt;archive.is&lt;/a&gt;.
&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Na starożytną żydowską fantazję i tradycję nazywania goszczących ich narodów Hamanami‑antysemitami sto lat temu nałożyły się żądania Żydów polskich, aby odrodzone państwo polskie przyznało im autonomię narodową&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Czym jest ta autonomia narodowa i co w niej złego - trudno powiedzieć. Na pewno żydowski spisek.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Żydzi polscy autonomii na naszych ziemiach nie uzyskali, dlatego przez całe dwudziestolecie międzywojenne krzyczeli o strasznym polskim antysemityzmie i wypisywali o nas piramidalne głupoty.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Jak wiadomo, pogromy w Samborze i Gródku nie zdarzyły się, a nawet gdyby się zdarzyły to Żydzi sami je zrobili by oczernić Polaków.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Za powszechną współpracę i posłuszeństwo Niemcy odpłacili jednak polskim Żydom zagładą.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Niewdzięczni Niemcy, taką przykrość zrobić swoim najlepszym sojusznikom?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Po wojnie trzeba było jakoś ukryć przed światem fakt, że getta były tak naprawdę żydowskimi autonomiami. Trzeba było także ukryć rolę Żydów w zagładzie własnego narodu.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;tak_bylo.jpg&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Ponieważ Polska w komunistycznej niewoli przez pół wieku w świecie zachodnim nie istniała, to znaczy nie miała w nim głosu, Żydzi wymyślili własną opowieść o zagładzie i starodawnym zwyczajem największe winy przypisali rzekomym antysemitom – Polakom. `&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Nie jestem antysemitą, ale Żydzi knują przeciwko Polsce. Poza tym sami zbudowali sobie Birkenau i Treblinkę, po czym napisali że to Polacy zrobili.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Nam, Polakom, pozostaje jedynie nie przejmować się zbytnio tymi kłamstwami. Walczyć z nimi i cierpliwie czekać, aż Żydzi odium antysemityzmu przerzucą na jakiś inny naród, który udzielił im gościny. W chwili obecnej najpoważniejszymi kandydatami na dyżurnych antysemitów są, moim zdaniem, Amerykanie.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Uff, dobrze że możemy się sprzeciwić spiskowi.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;w roku 1944 Żydzi wkraczający z Armią Czerwoną do Polski i montujący tutaj aparat bolszewickiego terroru przy równoczesnym szkalowaniu Polaków w świecie zachodnim za rzekomy antysemityzm. J&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Jak wiadomo, politrucy Armii Czerwonej byli znanymi korespondentami zachodnich mediów.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Szmalcownicy Polacy byli kryminalnym marginesem ściganym w czasie wojny prawem przez Polskie Państwo Podziemne, a po wojnie przez polskie sądy cywilne. Natomiast szmalcownicy żydowscy oraz Żydzi, którzy czynnie i masowo uczestniczyli w zagładzie własnego narodu, pozostali bezkarni.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Żydzi sami pakowali się do pieców, wiadomo. Co prawda Izrael tylko w 1951 skazał 30 żydowskich współpracowników nazistów, ale oj tam, oj tam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na marginesie, od kiedy sądy PRL są “polskimi” sądami, a nie owocem komunistycznej niewoli?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;od dziesięcioleci mamy do czynienia z masową produkcją żydowskich kłamstw, które to zjawisko Norman Finkelstein określił mianem przedsiębiorstwa Holocaust.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;ŻY DO WSKA PRO WO KA CJA!&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A Żydzi? Żydzi od tysiącleci dużo krzyczą. Często wykrzykują różne głupstwa. Nie zmienimy ich natury.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Nie jestem antysemitą, ale Żydzi z natury są skłonni do kłamstwa, krzyczenia i wygadywania głupstw.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Geniuszami politycznymi jesteśmy my, Polacy, bo od ponad tysiąca lat tkwimy między Niemcami i Rosją. To my odbudowaliśmy państwo polskie po stu dwudziestu trzech latach niewoli i my w latach 1939–1945 zbudowaliśmy Polskie Państwo Podziemne. Polski geniusz rozumieli doskonale Żydzi, którzy od nas uczyli się polityki.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Mmm.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;ten sam manewr ekonomiczny elity żydowskie powtórzyły w warszawskim getcie w latach 1939–1942, obkładając podatkiem chleb. Skutkiem tego biedni Żydzi umierali z głodu na warszawskich ulicach, a żydowscy urzędnicy i policjanci balowali w pobliskich knajpach.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Żydzi sami się zagłodzili, i to jeszcze podatkami. Hitler chciał dobrze, dał bogate racje żywnościowe Żydom (aż 200 (słownie: dwieście) kcal na osobę), ale bogaci Żydzi sami wszystko zjedli.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Zresztą geniusz polski również w sferze ekonomicznej góruje nad geniuszem żydowskim. Przez ponad tysiąc lat istnienia państwa polskiego nasi rządzący – poza nielicznymi krótkotrwałymi wyjątkami – starali się służyć wszystkim obywatelom. W Polsce nigdy nie wyrosły fortuny równe fortunom żydowskim, polscy królowie mieszkali w skromnych pałacach, dom Piłsudskiego w Sulejówku trudno nawet nazwać dworkiem – ale też żaden Polak w Polsce nigdy nie umierał z głodu.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href="http://rotmeister.szkolanawigatorow.pl/kleski-godu-w-dawnej-polsce"&gt;Klęski głodu to rzecz która spotyka inne narody&lt;/a&gt; [rotmeister.szkolanawigatorow.pl]. Magnaci posiadający ziemie wielkości kilku współczesnych powiatów to pewnie też kłamstwo żydowskie.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;do świadomości historyków oraz (…) ogółu społeczeństw dociera jedynie informacja o tym, że wszyscy zamordowani Żydzi byli ofiarami&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Zgadzam się, część skazali na karę śmierci naziści przerażeni tym co swoim rodakom zrobili inni Żydzi.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;[getta] w istocie rzeczy były zbudowanymi w latach 1939-1942 przez polskich Żydów za zgodą okupujących polskie ziemie Niemców autonomicznymi prowincjami żydowskimi&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;No tak, Żydzi sami sobie zbudowali getta i sami nałożyli kary za ich opuszczanie. Naziści wyrazili zgodę by Żydzi mogli się w nim osiedlać. Naziści przesiedlili też 200 tysięcy ludzi w samej Warszawie, by Żydzi mogli cieszyć się autonomią.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href="http://wyborcza.pl/1,76842,3558299.html"&gt;Wyborcza&lt;/a&gt; o Kurek pisała już dawno, szkoda że temat nie został pociągnięty dalej.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;PS. Post Quasiego o aborcji doczeka się aktualizacji przypisów.&lt;/p&gt;</content>
    <author>
      <name/>
    </author>
    <summary type="html">Opierałem się na następujących źródłach: Nie bierzmy przykładu z Żydów – rozmowa z dr Ewą Kurek [bibula.com] Dr Ewa Kurek: nie ma cywilizacji judeochrześcijańskiej! Żydzi mają inny kod kulturowy [bibula.com] Antysemickie strony zalinkowane przez archive.is.</summary>
  </entry>
  <entry>
    <title type="html">Krótki post o napierdalaniu osób z demencją</title>
    <link href="https://ginden.github.io//blog/krotki-post-o-napierdalaniu-chorych-z-demencja/" rel="alternate" type="text/html" title="Krótki post o napierdalaniu osób z demencją"/>
    <published>2018-02-28T00:19:42+01:00</published>
    <updated>2018-02-28T00:19:42+01:00</updated>
    <id>https://ginden.github.io//blog/krotki-post-o-napierdalaniu-chorych-z-demencja</id>
    <content type="html" xml:base="https://ginden.github.io//blog/krotki-post-o-napierdalaniu-chorych-z-demencja/">&lt;p&gt;Mimo że dane naukowe nie potwierdzają hipotez, jakoby napierdalanie dzieci, nawet w łagodnej postaci dawania im klapsów pomagało w procesie wychowawczym [1][3][4][5][6][7], to jest to ciągle broniona przez wielu metoda wychowania najczęściej broniona z użyciem &lt;a href="https://pl.wikipedia.org/wiki/Argumentum_ad_traditionem"&gt;argumentum ad antiquitatem&lt;/a&gt; albo dowodu anegdotycznego („mnie napierdalali i wyrosłem na przyzwoitego człowieka”; aczkolwiek ani osób posługujących się argumentami anegdotycznymi do obalania twierdzeń statystycznych ani zwolenników bicia ludzi którzy nie mogą się bronić sam nie nazwałbym „przyzwoitymi”).
&lt;!--more--&gt;
Ciekawym kontargumentem dla ich tez jest bicie osób chorych z różnego rodzaju zaburzeniami upośledzającymi prawidłową pracę mózgu, od demencji poprzez zaburzenia rozwojowe i genetyczne do wtórnego pogorszenia funkcji kognitywnych związanego z fizycznym uszkodzeniem mózgu. W normalnych ludziach wzbudza to słuszną niechęć.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zwolennik bicia dzieci, zwykle usprawiedliwiający to ich gorszymi zdolnościami intelektualnymi (&lt;strong&gt;czy można bić genialne dzieci&lt;/strong&gt;?) i stosunkiem zależności, może mieć za to poważny problem - czy córka może zlać pasem matkę z demencją za złe zachowanie? Znam przypadek osoby która utraciła zdolność do myślenia naprzód na więcej niż kilka godzin po wypadku samochodowym i długiej śpiączce - czy jej siostra powinna ją napierdalać by ją “wychować”? Czy jeśli dorosła osoba niepełnosprawna intelektualnie zachowuje się niezgodnie z zasadami ośrodka opiekuńczego w którym przebywa to może być bita pasem albo dostać &lt;em&gt;z liścia&lt;/em&gt; od pracownika?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ktoś mógłby odpowiedzieć „hola, hola, przecież dzieci się wychowuje by w przyszłości zachowywały się lepiej, a osoby niepełnosprawne intelektualnie nie wyjdą z tego stanu”. Oczywiście, ta argumentacja ma pewne odniesienie do babci z demencją związaną z postępującą chorobą neurodegeneracyjną (nie każda demencja jest z taką związana), jednak &lt;strong&gt;nie każda choroba uniemożliwia jakiekolwiek uczenie&lt;/strong&gt;. Zwłaszcza że poza chorymi na chorobę Alzheimera, która trwale upośledza powstawanie nowych wspomnień (aczkolwiek we wczesnych fazach choroby ich powstawanie nadal jest możliwe, tylko pogorszone[8], co sugerowałoby konieczność częstszego i mocniejszego bicia), nadal możliwe jest powstawanie nowych wspomnień i w konsekwencji - warunkowanie zachowania.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Co gorsza, istnieje przypadek smutniejszy - dzieci niepełnosprawne umysłowo. Jeśli założymy że bicie dziecka zdrowego jest w porządku, a niepełnosprawnych intelektualnie dorosłych już nie - to co z niepełnosprawnymi umysłowo dziećmi? Kiedy rodzice powinni je przestać bić, jeśli zatrzymało się w rozwoju intelektualnym?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A zwolennikom napierdalania dzieci życzę żeby gdy już będą starzy ich dzieci nie doprowadziły ich argumentów do logicznego końca.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="przypisy"&gt;Przypisy&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[1]&lt;/strong&gt; &lt;a href="https://www.psychologytoday.com/blog/moral-landscapes/201309/research-spanking-it-s-bad-all-kids"&gt;Research on Spanking: It’s Bad for ALL Kids&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[3]&lt;/strong&gt; &lt;a href="http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3768154/"&gt;Spanking and Child Development: We Know Enough Now To Stop Hitting Our Children&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[4]&lt;/strong&gt; &lt;a href="http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/24144718"&gt;Spanking and child development across the first decade of life&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[5]&lt;/strong&gt; &lt;a href="http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/15121948"&gt;Spanking in early childhood and later behavior problems: a prospective study of infants and young toddlers.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[6]&lt;/strong&gt; &lt;a href="http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/23274727"&gt;Spanking, corporal punishment and negative long-term outcomes: a meta-analytic review of longitudinal studies.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[7]&lt;/strong&gt; &lt;a href="http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2987237/"&gt;Correlates and Consequences of Spanking and Verbal Punishment for Low-Income White, African American, and Mexican American Toddlers&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[8]&lt;/strong&gt; &lt;a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/0197458091900044"&gt;Disruption of classical conditioning in patients with Alzheimer’s disease&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content>
    <author>
      <name/>
    </author>
    <summary type="html">Mimo że dane naukowe nie potwierdzają hipotez, jakoby napierdalanie dzieci, nawet w łagodnej postaci dawania im klapsów pomagało w procesie wychowawczym [1][3][4][5][6][7], to jest to ciągle broniona przez wielu metoda wychowania najczęściej broniona z użyciem argumentum ad antiquitatem albo dowodu anegdotycznego („mnie napierdalali i wyrosłem na przyzwoitego człowieka”; aczkolwiek ani osób posługujących się argumentami anegdotycznymi do obalania twierdzeń statystycznych ani zwolenników bicia ludzi którzy nie mogą się bronić sam nie nazwałbym „przyzwoitymi”).</summary>
  </entry>
</feed>
